<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<summa>
  <lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus />
  <type>pr</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.pr</reference>
  <nl>Consequent moet er nu gehandeld worden over het uiterlijke beginsel der menselijke daden, nl. over God, zoals wij door Hem door de genade worden geholpen om rechtmatig te handelen. Ten eerste moet er gehandeld worden over de Genade Gods, ten tweede over de oorzaken ervan, ten derde over de gevolgen ervan. De eerste verhandeling wordt in drie&#235;n verdeeld, want eerst zal worden gehandeld over de noodzakelijkheid der genade, ten tweede over de genade zelf naar haar wezen, en ten derde over hare verdeling. Met betrekking tot het eerste worden tien vragen gesteld: 1e) Kan de mens zonder de genade iets waars kennen? 2e) Kan de mens zonder de genade iets goeds doen of willen? 3e) Kan de mens zonder de genade God boven alles beminnen? 4e) Kan hij zonder de genade uit natuurlijke krachten de voorschriften der Wet vervullen? 5e) Kan hij zonder de genade het eeuwig leven verdienen? 6e) Kan de mens zich tot de genade voorbereiden zonder de genade? 7e) Kan hij zonder de genade van de zonde opstaan? 8e) Kan de mens zonder de genade de zonde vermijden? 9e) Kan de mens, die de genade reeds verkregen heeft, het goede doen en de zonde vermijden zonder andere goddelijke hulp? 10e) Kan hij door zichzelf in het goede volharden? </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.1.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de mens zonder de genade geen enkele waarheid kan kennen. Op het woord van de Eerste Brief aan de Korinthi&#235;rs (12, 3): Niemand kan Heer Jezus zeggen, tenzij door de H. Geest, zegt immers de Glossa van Ambrosius : &#171; Iedere waarheid, door wie ook uitgesproken, komt van de H. Geest &#187;. Welnu de H. Geest woont in ons door de genade. Dus kunnen wij de waarheid niet kennen zonder de genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.109.1.arg</reference>
  <nl>In zijn Alleenspraak (1e. B., 6e. H.) zegt Augustinus, dat de zekerste stellingen in iedere wetenschap zijn als voorwerpen, die door de zon verlicht worden, zodat ze gezien kunnen worden. Welnu God zelf verlicht, terwijl het verstand voor de geest is wat het aanschouwen is voor de ogen. De ogen van de geest immers zijn de zintuigen van de ziel. Welnu de zintuigen van het lichaam, zelfs al zijn ze zuiver, kunnen niets zichtbaars zien zonder de verlichting van de zon. Dus kan de menselijke geest, hoe volmaakt hij ook is, door redenering geen waarheid kennen zonder de goddelijke verlichting, welke onder de hulp van de genade valt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.109.1.arg</reference>
  <nl>Gelijk uit de woorden van Augustinus in zijn Boek over de Drie-eenheid (14e B., 7e H.) blijkt, kan de menselijke geest geen waarheid begrijpen zonder te denken. Welnu in zijn Tweede Brief aan de Korinthi&#235;rs (3, 3) zegt de Apostel: &#171; Wij zijn ons zelf niet voldoende iets te denken uit ons zelf, alsof het uit ons zelf kwam &#187;. Dus kan de mens de waarheid niet uit zichzelf zonder de hulp de genade kennen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.1.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat Augustinus in zijn Retractaties (1e B., 4e H.) zegt : &#171; Ik houd niet, wat ik in een gebed gezegd heb : God, die gewild heeft, dat alleen de reinen de waarheid kennen. Want men zou kunnen antwoorden, dat velen, die niet rein zijn, vele waarheden kennen &#187;. Welnu overeenkomstig de woorden van Psalm 50, 12 : &#171; God, schep in mij een zuiver hart, en vernieuw in mijn binnenste de rechte geest &#187;, wordt de mens rein door de genade. Dus kan de mens krachtens zich zelve zonder de genade de waarheid kennen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.1.co</reference>
  <nl>De waarheid kennen is een zeker gebruik of een daad van het verstandslicht, omdat, zoals de Apostel zegt in zijn Brief aan de Efezi&#235;rs (5, 13), &#171; al wat zichtbaar maakt licht is &#187;. Ieder gebruik nu brengt een beweging of verandering met zich mede, beweging zeer breed genomen, in zover nl. begrijpen en willen een zekere beweging genoemd worden, zoals blijkt uit de leer van de Wijsgeer in zijn Boek Over de Ziel (3e B., 4e en 7e H.). In de stoffelijke dingen nu zien we, dat voor de beweging niet alleen een vorm vereist wordt, welke het beginsel van de beweging of handeling is, maar ook dat er een beweging van de eerste beweger vereist wordt. De eerste beweger nu in de stoffelijke orde is het hemellichaam. Hoe volmaakt daarom ook het vuur de warmte heeft, het zal toch niet werken, tenzij krachtens de beweging van dat hemellichaam. Het is echter duidelijk, dat, gelijk iedere stoffelijke beweging tot de beweging van dit hemellichaam wordt teruggebracht als tot de eerste stoffelijke beweger, zo ook iedere stoffelijke en geestelijke beweging wordt teruggebracht tot de eerste beweger zonder beperking, nl. God. En daarom, hoe volmaakt een stoffelijke of een geestelijke natuur ook genomen wordt, kan zij niet overgaan tot de daad, tenzij ze door God bewogen wordt, welke beweging overeenkomstig het inzicht is van Zijn voorzienigheid, en niet krachtens natuurnoodzaak, gelijk de beweging van het hemellichaam. Niet alleen echter is iedere beweging van God als van de eerste beweger, maar ook is iedere volmaaktheid van de vorm van hem als van de eerste akt, en daarom hangt iedere werking van het verstand en van ieder geschapen wezen met betrekking tot twee dingen van God af. Ten eerste voor zover het van Hem zijn volmaaktheid heeft, of de vorm waardoor het werkt; ten tweede voor zover het door Hem bewogen wordt om te werken. Iedere vorm nu die door God in de geschapen dingen gelegd is, heeft een werkdadigheid met betrekking tot een bepaalde daad, waartoe hij zich krachtens zijn eigenheid uitstrekt. Verder echter kan hij zich niet uitstrekken, tenzij door een daarenboven bijgevoegde vorm, zoals het water niet kan verwarmen, tenzij het verwarmd is door het vuur. Zodus heeft het verstand van de mens een vorm, nl. het verstandslicht, dat op zichzelf voldoende is om enkele begrijpbare dingen te kennen, die dingen nl. tot de kennis waarvan wij door de zintuigen kunnen komen. De hogere begrijpbare dingen echter kan het menselijk verstand niet kennen, tenzij het door een krachtiger licht wordt vervolmaakt, zoals door het licht des geloofs en der profetie, wat het licht der genade genoemd wordt, voor zover het aan de natuur is toegevoegd. Men moet dus besluiten, dat de mens, om welke waarheid ook te kennen, goddelijke hulp nodig heeft, omdat het verstand door God moet bewogen worden tot zijn daad. Niet echter heeft hij, om de waarheid van wat dan ook te kennen, steeds een nieuwe verlichting nodig, die aan die natuurlijke verlichting is toegevoegd, maar alleen om de waarheid van sommige dingen te kennen, die de natuurlijke kennis te boven gaan. Toch echter onderricht God sommigen op wonderbare wijze door zijn genade met betrekking tot die dingen, die door het natuurlijk verstand kunnen gekend worden, zoals Hij soms ook op wonderbare wijze dingen doet, die de natuur doen kan. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.1.ad</reference>
  <nl>Iedere waarheid, door wie ook uitgesproken, komt van de H. Geest, in zover Hij het natuurlijke licht instort, en beweegt tot het begrijpen en uitspreken van de waarheid, maar niet in zover Hij door de heiligmakende genade inwoont, of in zover Hij een blijvende gave, aan de natuur toegevoegd, verleent. Dit laatste echter is alleen het geval bij het kennen en uitspreken van sommige waarheden, en vooral bij die, welke betrekking hebben op het geloof, en over zulke waarheden spreekt de Apostel. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.109.1.ad</reference>
  <nl>De zon verlicht de stoffelijke dingen uiterlijk, maar de geestelijke zon, die God is, verlicht innerlijk; vandaar is het natuurlijke licht van de ziel een verlichting van God, waardoor wij door Hem verlicht worden om die dingen te kennen, die onder de natuurlijke kennis vallen, en daartoe wordt geen andere verlichting vereist, maar alleen voor die dingen, die de natuurlijke kennis te boven gaan. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.109.1.ad</reference>
  <nl>Altijd hebben wij de hulp van God nodig om wat ook te denken, in zover God het verstand beweegt om te werken; iets daadwerkelijk begrijpen immers is denken, zoals Augustinus zegt in zijn Boek over de Drie-eenheid. (t. a. pl.) </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.2.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de mens het goede kan willen en doen, zonder de genade. &#8212; Datgene immers, waarover hij meester is, is in de macht van de mens. Welnu de mens is meester over zijn daden, en vooral over die daad, die willen is, zoals vroeger gezegd is. (1e Kw., 1e Art. en 13e Kw., 6e Art.) Dus kan de mens het goede krachtens zichzelf en zonder de hulp der genade willen en doen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.109.2.arg</reference>
  <nl>Ieder ding vermag m&#233;&#233;r met betrekking tot datgene, wat overeenkomstig zijn natuur is, dan met betrekking tot datgene, wat buiten zijn natuur om is. Welnu de zonde is tegen de natuur, zoals Damascenus zegt in zijn Boek Over het ware Geloof (2e B., 4e en 30e H.). De deugddaad daarentegen is volgens de natuur, zoals hierboven gezegd is (71e Kw., 1e Art.). Daar nu de mens uit zichzelf kan zondigen, kan hij veel eerder uit zichzelf het goede willen en doen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.109.2.arg</reference>
  <nl>Het goed van het verstand is het ware, zoals de Wijsgeer in zijn Ethica zegt (6e B., 2e H.). Welnu het verstand kan het ware kennen uit zichzelf, zoals ook ieder ander ding zijn natuurlijke werking uit zichzelf kan verrichten. Dus kan de mens veel eerder uit zichzelf het goede willen en doen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.2.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat de Apostel in zijn Brief aan de Romeinen (9, 16) zegt: &#171; Noch van de willende is het, nl. willen, noch van de lopende, nl. lopen, maar van de barmhartigen God &#187;. En Augustinus zegt in zijn Boek Over de vermaning en de Genade (2e H.), dat de mensen zonder de genade, geen enkel goed gunnen doen, hetzij door te overwegen, hetzij door te willen of te beminnen, hetzij door te werken. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.2.co</reference>
  <nl>De natuur van de mens kan men dubbel beschouwen: ten eerste, in haar ongeschondenheid, zoals zij was in de eerste ouders v&#243;&#243;r de zonde; ten tweede, voor zover zij in ons bedorven is door de zonde van de eerste ouders. In beide toestanden heeft de menselijke natuur de goddelijke hulp nodig als eersten beweger, om welk goed ook te doen of te willen, zoals (in het vorig Artikel) gezegd is. Maar in de toestand van de ongeschonden natuur had de mens krachtens zijn natuur voldoende werkkracht, om het met zijn natuur evenredige goed te willen en te doen, nl. het goede van de verworven deugd. Niet echter met betrekking tot het goed, dat zijn natuur te boven gaat, nl. het goede van de ingestorte deugd. Maar in de toestand van de bedorven natuur is de kracht van de mens ontoereikend, zelfs met betrekking tot datgene wat binnen het bereik valt van zijn natuur, zodat hij door zijn natuurlijke krachten dat goed niet geheel kan volbrengen. Daar echter de natuur van de mens door de zonde niet heel en al bedorven is, alsof hij nl. van heel het natuurgoed zou zijn beroofd, kan hij, ook in de toestand van de verdorven natuur, een of ander bepaald goed doen, zoals een huis bouwen, wijngaarden aanleggen, en dergelijke. Echter niet heel het goed, dat met zijn natuur overeenkomt, zodat hij in niets te kort zou komen, zoals een ziek mens door zichzelf wel enige bewegingen kan uitoefenen, maar zich niet volkomen kan bewegen zoals een gezond mens, tenzij hij met behulp van een geneesmiddel gezond wordt. Zodus heeft de mens in de toestand van de ongeschonden natuur een geheel vrij geschonken kracht nodig, die aan de natuurkracht is toegevoegd, en dit met betrekking tot &#233;&#233;n ding, nl. om het bovennatuurlijke goed te willen en te bewerken. In de toestand van de verdorven natuur echter met betrekking tot twee dingen, nl. om te genezen, en om het goed van de bovennatuurlijke deugd te bewerken, wat verdienstelijk is. Daarenboven heeft de mens in beide toestanden de hulp van God nodig, om er door bewogen te worden om goed te doen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.2.ad</reference>
  <nl>De mens is meester over zijn daden &#233;n om te willen, &#233;n om met te willen, om de beredenering van het verstand, dat naar de ene zo wel als naar de andere kant kan overhellen. Maar dat hij beredeneert, of niet, komt van een voorafgaande beredenering, ofschoon hij ook daarover meester is. Daar men daarmede niet tot in het oneindige kan teruggaan, moet men ten laatste komen tot het feit, dat de vrije wil van een mens bewogen wordt door een uiterlijk beginsel, wat boven de menselijke geest ligt, nl. door God, zoals ook de Wijsgeer bewijst (in de Eudemische Ethica, 7e B., 14e H.), in de verhandeling Over het Fortuin. Vandaar is de geest, ook van een gezonden mens, niet zo meester over zijn daden, dat hij niet door God zou behoeven bewogen te worden. Veel minder dus de vrije wil van de zieke mens na de zonde, waardoor hij wordt afgehouden van het goede, om de verdorvenheid der natuur. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.109.2.ad</reference>
  <nl>Zondigen is niets anders dan afwijken van het goede, dat overeenkomstig iemands natuur is. Evenals ieder geschapen ding zijn zijn van iets anders heeft, en op zichzelf beschouwd niets is, zo ook moet het in zijn natuurovereenkomstig goed in stand gehouden worden door een ander. Uit zichzelf immers kan het van het goede afwijken, zoals het ook uit zichzelf kan wijken tot het niet-zijn, tenzij God het in stand houdt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.109.2.ad</reference>
  <nl>Ook het ware kan de mens niet kennen zonder de hulp van God, zoals (in het vorig Artikel) gezegd is, terwijl toch de menselijke natuur meer verdorven is door de zonde met betrekking tot het begeren van het goede dan met betrekking tot het kennen van het ware. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.3.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de mens God niet boven alles kan beminnen, alleen met zijn natuurlijke krachten en zonder de genade. &#8212; God boven alles beminnen is immers de eigen en voornaamste daad van de liefde. Welnu uit zichzelf kan de mens de liefde niet hebben, omdat de liefde van God in onze harten ingestort is door de H. Geest, die ons gegeven wordt, zoals in de Brief aan de Romeinen (3, 3) gezegd wordt. Dus kan de mens enkel met zijn natuurlijke krachten God niet boven alles beminnen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.109.3.arg</reference>
  <nl>Geen enkele natuur vermag datgene wat boven haar uit gaat. Welnu iets m&#233;&#233;r dan zichzelf beminnen, is streven naar iets wat boven ons uitgaat. Dus kan geen enkele geschapen natuur God boven zich zelf beminnen, zonder de hulp der genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.109.3.arg</reference>
  <nl>Daar God het hoogste goed is, is men Hem de hoogste liefde verschuldigd, wat zeggen wil: Hem boven alles beminnen. Welnu God met de hoogste liefde aan te hangen, welke men Hem verschuldigd is, kan de mens niet zonder de genade: anders zou de genade te vergeefs geschonken worden. Dus kan de mens, zonder de genade en alleen uit eigen krachten, God niet boven alles beminnen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.3.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat de eerste mens alleen met de krachten zijner natuur was toegerust, zoals door sommigen beweerd wordt. (Vgl. 1e D., 95e Kw., 1e Art.) Het is echter duidelijk, dat hij in die toestand God op enigerlei wijze beminde. Welnu hij beminde God niet als zich zelf, noch minder dan zich zelf, daar hij daardoor zou gezondigd hebben. Dus beminde hij God meer dan zich zelf, en bijgevolg kan de mens alleen uit eigen kracht, God meer beminnen dan zich zelf, en boven alles. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.3.co</reference>
  <nl>Evenals in het 1e Deel (60e Kw., 5e Art.) gezegd is, waar omtrent de natuurlijke liefde van ook verschillende meningen worden weergegeven, kon de mens, in de toestand der ongeschonden natuur, door de kracht van zijn natuur het goed volbrengen wat overeenkomstig zijn natuur is, zonder toevoeging van een geheel vrij geschonken gave, of schoon niet zonder de hulp van God als beweger. Welnu God boven alles beminnen is iets natuurovereenkomstigs voor de mens, en zelfs voor ieder schepsel, niet alleen voor ieder redelijk schepsel, maar ook voor ieder onredelijk en zelfs voor ieder onbezield schepsel, overeenkomstig de wijze van beminnen, die aan ieder schepsel kan toekomen. De reden daarvan is, dat het voor ieder ding natuurlijk is, dat het streeft naar iets en iets bemint, voor zover het krachtens zijn aanleg geschikt is, zoals het gezegd wordt in het 4e Boek der Physica (8e H.). Nu is het duidelijk, dat het welzijn van het deel om het welzijn van het geheel is. Vandaar bemint ieder ding krachtens een natuurlijke begeerte of liefde zijn eigen welzijn om het al gemeen welzijn van het heelal, nl. om God. Vandaar ook zegt Dionysius in zijn Boek Over de Namen van God (4e H.), dat God alles tot de liefde van hem zelf keert. Daarom bracht de mens in de toestand der ongeschonden natuur de liefde tot zichzelf terug tot de liefde tot God, als tot het doel, en evenzo de liefde van al de andere dingen. Zo beminde hij God meer dan zichzelf en boven alles. Maar in de toestand der verdorven natuur wijkt de mens daarvan af, overeenkomstig het streefvermogen van de redelijke wil, die om de verdorvenheid der natuur het private goed nastreeft, tenzij hij genezen wordt door de genade van God. Men moet dus besluiten, dat de mens in de toestand der ongeschonden natuur de gave der genade - toegevoegd aan de natuurlijke goederen &#8212; niet nodig had om God van nature boven alles te beminnen, ofschoon hij de hulp van God als beweger daartoe nodig had. Maar in de toestand der verdorven natuur heeft de mens daartoe ook de hulp van de genade nodig, die de natuur geneest. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.3.ad</reference>
  <nl>Door de liefde bemint men God boven alles veel verhevener dan door de natuur, want de natuur bemint God boven alles voor zover Hij het beginsel en het doel is van het natuurovereenkomstig goed; de liefde echter voor zover Hij het voorwerp is van de gelukzaligheid en voor zover de mens een geestelijke gemeenschap heeft met God. Ook voegt de liefde bij de natuurlijke liefde tot God een zekere gemakkelijkheid en aangenaamheid, zoals iedere deugd-hebbelijkheid dit toevoegt aan de goede daad die ontstaat krachtens de natuurlijke rede alleen van de mens, die de deugdhebbelijkheid niet heeft. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.109.3.ad</reference>
  <nl>Wanneer er gezegd wordt, dat geen enkele natuur datgene vermag, wat boven haar uitgaat, dan moet dit niet zo ver staan worden, dat zij niet uit kan gaan naar een voorwerp, dat haar te boven gaat, want het is duidelijk, dat ons verstand door de natuurlijke kennis enkele dingen kan kennen, welke hoger zijn dan het verstand, zoals blijkt uit de natuurlijke kennis van God. Dit moet zo verstaan worden, dat de natuur niets vermag met betrekking tot een daad, welke haar kracht te boven gaat. Het beminnen van God boven alles echter is niet zo&#8217;n daad, want dit is natuurlijk voor ieder geschapen natuur, zoals (in de Leerstelling) gezegd is. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.109.3.ad</reference>
  <nl>Men spreekt van hoogste liefde, niet alleen met betrekking tot de graad van liefde, maar ook met betrekking tot de reden waarom men bemint en met betrekking tot de wijze van beminnen. En hiermede overeenkomstig is de hoogste graad van beminnen die, waardoor de liefde God bemint als bron van de gelukzaligheid, zoals (in het 1e Antwoord) gezegd is. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.4.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de mens de voorschriften der Wet kan vervullen zonder de genade, en uit zijn natuurlijke kracht. &#8212; De Apostel immers zegt in zijn Brief aan de Romeinen (2, 14), dat &#171; de volkeren, die de Wet niet hebben, van nature datgene doen, wat in de Wet staat &#187;. Welnu wat de mens van nature doet, kan hij uit zich zelf doen, zonder de genade. Dus kan de mens zonder genade de voorschriften der Wet vervullen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.109.4.arg</reference>
  <nl>Hieronymus (Pelagius) zegt in zijn uiteenzetting van het katholiek geloof (7e Brief aan Damascus, onder de werken, die op de naam van Hieronymus staan), dat zij vervloekt moeten worden, die zeggen, dat God aan de mens iets onmogelijks bevolen heeft. Welnu wat hij krachtens zich zelf niet kan vol brengen, is voor de mens onmogelijk. Dus kan de mens alle voorschriften der Wet uit zich zelf vervullen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.109.4.arg</reference>
  <nl>Het voornaamste en het grootste gebod onder alle geboden der Wet is : Bemin de Heer uw God uit geheel uw hart, zoals blijkt uit Mattheus (22, 37 en vv.). Welnu dit gebod kan de mens, enkel met zijn natuurlijke krachten toegerust, volbrengen, nl. door God boven alles te beminnen, zoals hierboven (in het vorig Artikel) gezegd is. Dus kan de mens al de voor schriften der Wet zonder de genade vervullen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.4.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat Augustinus in zijn Boek Over de Ketterijen (88e Stelling) zegt, dat de stelling, dat de mens zonder de genade al de goddelijke voorschriften kan vervullen, onder de ketterij der Pelagianen valt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.4.co</reference>
  <nl>Men kan de voorschriften der Wet op twee manieren vervullen. Ten eerste, wat de zelfstandigheid der werken betreft, in zover nl. de mens de werken doet der rechtvaardigheid, der sterkte en der andere deugden. Op die wijze kon de mens in de toestand der ongeschonden natuur al de geboden der Wet vervullen; anders toch had de mens in die toestand niet kunnen niet-zondigen, daar zondigen niets anders is dan de geboden van God overtreden. Maar in de toestand van de verdorven natuur kan de mens niet al de goddelijke voorschriften vervullen zonder de gezondmakende genade. Ten tweede kan men de voorschriften der Wet vervullen, niet alleen wat de zelfstandigheid der werken betreft, maar ook wat de manier betreft waarop die werken gedaan worden, in zover zij nl. uit liefde gedaan worden. Zo kan de mens noch in en toestand van de ongeschonden natuur, noch in de toestand van de verdorven natuur de voorschriften der Wet vervullen zonder de genade. Vandaar laat Augustinus in zijn Boek Over de Vermaningen en de Genade (2e H.), wanneer hij gezegd heeft, dat zonder de genade, de mensen in het geheel geen goed kunnen doen, volgen : &#171; Niet alleen opdat zij door haar zouden weten, wat zij moeten doen, maar ook opdat zij door haar met liefde zouden doen, wat zij weten &#187;. Bovendien hebben zij in beide toestanden de hulp nodig van God, die tot de vervulling der geboden beweegt, zoals (in het 2e en 3e Artikel) gezegd is. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.4.ad</reference>
  <nl>Gelijk Augustinus zegt in zijn Boek Over de Geest en de Letter (27e H.), beweegt hij niet, omdat hij gezegd heeft, dat zij van nature doen wat in de Wet staat; want dat doet de geest der genade, opdat hij in ons het beeld Gods zou herstellen, waarnaar wij van nature gemaakt zijn. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.109.4.ad</reference>
  <nl>Datgene wat wij vermogen met de hulp van God, is ons niet geheel en al onmogelijk, volgens het woord van de Wijsgeer in zijn Ethica (3e B., 3e H.): &#171; Wat wij door vrienden kunnen, kunnen we enigszins zelf &#187;. Vandaar zegt Hieronymus aldaar, dat onze wil vrij is, maar zo, dat wij altijd Gods hulp nodig hebben. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.109.4.ad</reference>
  <nl>Het gebod omtrent de liefde tot God kan de mens niet vervullen krachtens zijn natuurlijke vermogens, voor zover het met liefde vervuld wordt, zoals uit het hierboven gezegde (3e Art.) blijkt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.5.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de mens zonder de genade het eeuwige leven kan verdienen. &#8212; Bij Mattheus (17, 19) immers zegt de Heer: &#171; Indien gij het leven wilt ingaan, onderhoud de geboden &#187;, waaruit blijkt, dat het ingaan van het leven binnen het bereik van onze wil ligt. Welnu wat binnen het bereik van onze wil ligt, kunnen wij uit ons zelf. Dus kan de mens door zich zelf het eeuwige leven verdienen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.109.5.arg</reference>
  <nl>Het eeuwige leven is het loon of de beloning, welke door God aan de mensen gegeven wordt, volgens het woord van Mattheus (5, 12): &#171; Uw loon zal groot zijn in de hemel &#187;. Welnu het loon of de beloning wordt door God aan de mensen gegeven naar verdiensten, volgens Psalm 61, 13: &#171; Aan een ieder geeft hij naar zijn werk &#187;. Daar dus de mens meester is over zijn daden, valt het onder zijn bereik, het eeuwige leven te bekomen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.109.5.arg</reference>
  <nl>Het eeuwige leven is het laatste doel van het menselijke leven. Welnu ieder ding kan zijn doel bereiken door zijn natuurlijke krachten. Veel eerder kan dus de mens, die van een hogere natuur is, door zijn natuurlijke krachten, zonder de genade, komen tot het eeuwige leven. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.5.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat het gezegde van de Apostel in zijn Brief aan de Romeinen (6, 23): &#171; De genade van God is het eeuwige leven &#187;, wat, zoals de Glossa daar ter plaatse zegt, daarom gezegd wordt, &#171; opdat wij zouden begrijpen, dat God ons door Zijn barmhartigheid tot het eeuwig leven voert &#187;. (Glossa getrokken uit het Boek van Augustinus Over de Genade en de Vrije Wil, 9e H.) </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.5.co</reference>
  <nl>De daden, welke leiden tot het doel, moeten evenredig zijn aan het doel. Geen enkele daad echter gaat de verhouding van het werkend beginsel te boven, en daarom zien wij in de natuurdingen, dat geen enkel ding door zijn werking tot een uitwerksel kan komen, dat de werkkracht te boven gaat; alleen kan het door zijn werking een uitwerksel v&#243;&#243;rtbrengen, dat evenredig is aan zijn kracht. Welnu zoals uit het bovengezegde (5e Kw., 5e Art.) blijkt, gaat het eeuwige leven de verhouding der menselijke natuur te boven. Daarom kan de mens uit natuurlijke kracht geen verdienstelijke werken voortbrengen, die aan het eeuwige leven evenredig zijn, maar daartoe wordt een hogere kracht vereist, nl. de kracht der genade. Daarom kan de mens zonder de genade het eeuwige leven niet verdienen; wel kan hij werken doen, welke tot een goed leiden, dat met de menselijke natuur overeenkomt, zoals op het land werken, drinken, eten, en een vriend hebben en dergelijke, zoals Augustinus zegt in het derde antwoord tegen Pelagianen (Hypognosticon, onder de werken, die op de naam van Augustinus geschoven worden). </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.5.ad</reference>
  <nl>De mens doet door zijn wil werken, welke voor het eeuwige leven verdienstelijk kunnen zijn. Maar daartoe wordt, zoals Augustinus in hetzelfde Boek zegt, vereist, dat de wil van de mens door God wordt voorbereid door de genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.109.5.ad</reference>
  <nl>Zoals de Glossa (getrokken uit het werk van Augustinus Over de Genade en de Vrije Wil, 8e H.) zegt op het woord uit de Brief aan de Romeinen (6, 23) : De genade Gods in het eeuwig leven, is het zeker, dat het eeuwige leven om goede werken gegeven wordt; maar de werken zelf, waarom het gegeven wordt, vallen onder de genade Gods. Immers hierboven (vorige Art.) is ook gezegd, dat de genade vereist wordt om de geboden der Wet op de verplichte wijze te vervullen, waardoor de vervulling er van verdienstelijk is. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.109.5.ad</reference>
  <nl>Die bedenking gaat uit van het natuurovereenkomstig doel van de mens. De natuur van de mens kan, juist omdat door zij hoger staat, minstens met behulp van de genade, opgevoerd worden tot een hoger doel, dat de lagere naturen op geen enkele manier kunnen bereiken, zoals ook de mens, die met behulp van medicijnen de gezondheid kan verkrijgen, gezonder is dan hij, die op geen enkele manier kan genezen, zoals de Wijsgeer zegt in het 2e Boek Over de Hemel (12e H.). </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.6.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de mens zich zelf door eigen kracht tot de genade kan voorbereiden, zonder de hulp der genade. &#8212; Niets immers wordt de mens opgelegd, wat hem onmogelijk is, zoals hierboven (4e Art., 2 Bed.) gezegd is. Welnu bij Zacharias (1, 3) wordt gezegd : &#171; Keert u tot Mij, en ik zal Mij tot u keren &#187;. Zich tot de genade voorbereiden echter is niets anders dan zich tot God keren. Dus kan de mens zich door eigen kracht tot de genade voor bereiden, zonder de hulp der genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.109.6.arg</reference>
  <nl>De mens bereidt zich tot de genade voor, door te doen, wat in zijn macht ligt, want, indien de mens doet wat in zijn macht ligt, weigert God hem de genade niet. In het Evangelie van Mattheus (7, 11) immers wordt gezegd, dat God de goede geest geeft aan die er Hem om vragen. Welnu datgene ligt in onze macht, wat wij kunnen. Dus kunnen wij ons tot de genade voorbereiden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.109.6.arg</reference>
  <nl>Indien de mens de genade nodig heeft om zich tot de genade voor te bereiden, dan zal hij om dezelfde reden de genade nodig hebben, om zich op die genade voor te bereiden, zo zou men echter kunnen doorgaan tot in het oneindige, wat niet is aan te nemen. Dus moet men bij het eerste blijven staan, en kan de mens zich op de genade voorbereiden zonder de genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>4</index>
  <reference>2.109.6.arg</reference>
  <nl>In het Boek der Spreuken (16, 1) wordt gezegd dat het aan de mens toekomt, zijn ziel voor te bereiden. Welnu datgene wordt gezegd van de mens te zijn, wat hij door eigen kracht vermag. Dus kan de mens zich door eigen kracht tot de genade voorbereiden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.6.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat dat er in het Evangelie van Johannes (6, 44) gezegd wordt: &#171; Niemand kan tot Mij komen, tenzij de Vader, die Mij gezonden heeft, hem trekt. &#187; Indien echter de mens zich zelf zou kunnen voorbereiden, dan zou het niet nodig zijn, dat hij door een ander getrokken wordt. Dus kan hij zich niet tot de genade voorbereiden, zonder de hulp van de genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.6.co</reference>
  <nl>Er is een dubbele voorbereiding van de menselijke wil tot het goede. Ten eerste, die waardoor hij wordt voorbereid om goed te werken en om God te aanschouwen, en die voorbereiding van de wil is onmogelijk zonder de gave der heiligmakende genade, die het beginsel is der verdienstelijke werken, zoals (in het vorige Artikel) gezegd is. De tweede voorbereiding van de menselijke wil is die, waardoor hij wordt voorbereid om die gave van de heiligmakende genade zelf te verkrijgen. Hiertoe dat de mens zich tot het ontvangen van die gave voorbereidt, moet geen andere blijvende gave in de ziel verondersteld worden, omdat men dan tot in het oneindige zou kunnen doorgaan, maar verondersteld moet worden een geheel vrij geschonken hulp van God, die de ziel innerlijk beweegt, of een goed voornemen ingeeft. Want op deze beide manieren hebben wij de hulp van God nodig, zoals hier boven gezegd is (2e en 3e Art.). Dat wij hiertoe de hulp van God als beweger nodig hebben, is duidelijk, want daar iedere werker om een doel handelt, is het nodig, dat iedere oorzaak haar gevolg op haar doel richt, en daar de verhouding tussen de doeleinden gelijk is aan de verhouding der werkende oorzaken of bewegers, is het noodzakelijk, dat de mens op het laatste doel gericht wordt door de werking van de eerste beweger, op het naaste doel echter door de werking van een van de lagere bewegers, zoals de soldaat op de overwinning gericht wordt door de beweging van de aanvoerder van het leger, op het volgen echter van de standaard van een slagorde, door de beweging van een tribuun. Daar God de eerste beweger zonder meer is, is het dus krachtens zijn beweging, dat alles op Hem gericht is, in zover ieder wezen streeft naar het goede, waardoor ieder wezen op zijn wijze aan God gelijk tracht te worden. Vandaal zegt Dionysius in zijn Boek Over de Namen van God (4e H.), dat God alles naar Hem toe keert, maar de rechtvaardige mensen keert Hij naar Zich toe als een bijzonder doel, dat zij bedoelen, en wat zij verlangen aan te hangen als hun eigen goed, volgens het woord van Psalm 72, 28: &#171; God aan te hangen is mijn goed. &#187; Zodus is het niet mogelijk, dat de mens zich tot God keert, tenzij God hem zelf omkeert. Dit nu is zich tot de genade voorbereiden, zich als het ware tot God keren, zoals hij, die het oog van het licht der zon afgekeerd heeft, zich tot het ontvangen van het licht voorbereidt doordat hij zijn oog naar de zon toekeert. Vandaar is het duidelijk, dat de mens zich niet tot het ontvangen van het licht der genade kan voorbereiden, dan door een geheel vrij geschonken hulp van God, die innerlijk beweegt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.6.ad</reference>
  <nl>De bekering van de mens tot God gebeurt door de vrije wil, en hiermee overeenkomstig wordt aan de mens bevolen, dat hij zich tot God bekeert. Maar de vrije wil kan niet tot God bekeerd worden, tenzij God hem tot Zich keert, volgens het woord van Jeremias (31, 18): &#171; Bekeer mij, en ik zal mij bekeren, omdat gij Heer mijn God zijt &#187;, en het laatste hoofdstuk van de Klaagliederen (21): &#171; Bekeer ons, Heer, tot U, en wij zullen bekeren. &#187; </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.109.6.ad</reference>
  <nl>De mens kan niets doen, tenzij hij door God bewogen wordt, overeenkomstig het woord uit het Evangelie van Johannes (13, 5): &#171; Zonder Mij kunt gij niets doen &#187;. Wanneer men dus zegt, dat de mens doet wat in zijn macht ligt dan wordt er bedoeld, dat dit in de macht van de mens ligt, voor zover hij door God bewogen wordt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.109.6.ad</reference>
  <nl>Deze bedenking gaat uit van de heiligmakende genade, waartoe enige voorbereiding wordt vereist, daar iedere vorm een voorbereide ontvankelijkheid vereist. Maar dat de mens door God bewogen wordt, daartoe wordt geen andere beweging vereist, daar God de eerste beweger is. Dus moet men niet tot in het oneindige doorgaan. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>4</index>
  <reference>2.109.6.ad</reference>
  <nl>De mens kan zich voorbereiden, want dat doet hij door zijn vrijen wil; maar toch doet hij dit niet zonder de hulp van God, die beweegt en tot Zich trekt, zoals (in de leerstelling) gezegd is. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.7.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de mens zonder de hulp der genade van de zonde kan opstaan. &#8212; Datgene immers, wat tot de genade vooraf vereist wordt, gebeurt zonder de genade. Welnu van de zonde opstaan wordt vooraf vereist tot de verlichting der genade, want in de Brief aan de Efezi&#235;rs (3, 14) wordt gezegd: &#171; Sta op van de doden, en Christus zal u verlichten &#187;. Dus kan de mens van de zonde opstaan zonder de genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.109.7.arg</reference>
  <nl>De zonde is tegengesteld aan de deugd, zoals de ziekte aan de gezondheid, gelijk hierboven (71e Kw., 1e Art.) gezegd is. Welnu de mens kan van de ziekte tot de gezondheid opstaan, door de kracht van zijn natuur, zonder de hulp van een uiterlijk geneesmiddel, omdat innerlijk het levensbeginsel blijft, waarvan de natuurwerking uitgaat. Dus kan de mens om dezelfde reden zichzelf herstellen, door van de toestand van zon tot de toestand der gerechtigheid op te staan, zonder de hulp van de uiterlijke genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.109.7.arg</reference>
  <nl>Ieder natuurding kan tot een natuurovereenkomstige daad terugkeren, zoals het verwarmd water uit zich zelf tot zijn natuurlijke koude terugkeert, en een omhoog geworpen steen door zich zelf tot zijn natuurlijke beweging terugkeert. Welnu de zonde is een daad tegen de natuur, zoals uit Damascenus blijkt (Over het ware Geloof, 2e B., 30e H.). Dus kan de mens door zich zelf van de zonde tot de toestand van gerechtigheid terugkeren. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.7.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat de Apostel in zijn Brief aan de Galaten (2. 21) zegt: &#171; Als de Wet gegeven was om rechtvaardig te maken, dan was Christus om niet gestorven &#187;, d.i. zonder reden. Indien dus de mens een natuur heeft, waardoor hij zich rechtvaardig maken kan, dan zou om dezelfde reden Christus om niet, d. i. zonder reden, gestorven zijn. Welnu dit is niet aan te nemen. Dus kan de mens zich niet door zichzelf rechtvaardig maken, d. i. van de toestand van zonde tot de toestand van gerechtigheid terugkeren. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.7.co</reference>
  <nl>De mens kan door zich zelf op geen enkele manier van de zonde opstaan, zonder de hulp van de genade. Daar immers de schuld blijft, terwijl de daad voorbij gaat, zoals hierboven (87e Kw., 6e Art.) gezegd is, is het niet hetzelfde, van de zonde opstaan, en ophouden te zondigen. Maar dat de mens van de zonde opstaat is hetzelfde als dat hij terug in het bezit gesteld wordt van die dingen, die hij door te zondigen verloren had. Door te zondigen nu loopt de mens een drievoudig nadeel op, zoals uit het boven gezegde blijkt (85e Kw., 1e Art.; 86e en 87e Kw., 1e Art.), nl. een smet, het bederf van het natuurlijke goed, en de strafschuldigheid. De smet toch loopt hij in, voor zover hij door de afwijking der zonde beroofd wordt van de glans der genade; het goed van de natuur wordt bedorven, in zover de natuur van de mens ongeordend wordt, doordat de wil van de mens niet meer aan God onderworpen is, want wanneer die orde eenmaal opgeheven is, dan volgt ook, dat heel de natuur van de zondigende mens ongeordend is. De strafschuldigheid bestaat hierin, dat de mens, door dodelijk te zondigen, de eeuwige verdoemenis verdient. Aangaande ieder van deze drie nu is het duidelijk, dat zij niet hersteld kunnen worden dan door God. Want daar de glans der genade voortkomt uit de verlichting van het goddelijk licht, kan hij niet in de ziel hersteld worden, tenzij God opnieuw verlicht. Vandaar wordt een blijvende gave vereist, dat het licht der genade is. Evenzo kan de orde der natuur niet hersteld worden &#8212; dat nl. de wil van de mens aan God onderworpen is, &#8212; tenzij door God, die de wil van de mens tot zich trekt, zoals (in het vorig Artikel) gezegd is. Evenzo ook kan de eeuwige strafschuldigheid niet worden weggenomen, tenzij door God, die beledigd werd, en die de rechter van de mensen is. Zodus wordt de hulp der genade vereist, opdat de mens van de zonde zou opstaan, &#233;n met betrekking tot de heilig makende genade, &#233;n met betrekking tot de innerlijke beweging van God. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.7.ad</reference>
  <nl>Datgene wordt de mens opgelegd, wat valt onder de daad van de vrije wil, welke vereist wordt, opdat de mens van de zonden zou opstaan. Wanneer dus gezegd wordt: &#171; Sta op, en Christus zal u verlichten &#187;, dan moet dit niet verstaan worden, alsof geheel de opstanding uit de zonde aan de verlichting der genade voorafging, maar zo, dat de mens, wanneer hij door zijn vrijen wil &#8212; bewogen door God &#8212; tracht op te staan van de zonde, het licht der heiligmakende genade ontvangt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.109.7.ad</reference>
  <nl>De natuurlijke rede is geen voldoende beginsel voor die gezondheid, welke in de mens is door de heiligmakende genade, maar het beginsel daarvan is de genade, welke door de zonde wordt weggenomen. En daarom kan de mens zich zelf niet herstellen, maar moet hem opnieuw het licht der genade worden ingestort, evenals wanneer in een lichaam, dat van de dood moet opstaan, de ziel opnieuw zou worden ingestort. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.109.7.ad</reference>
  <nl>Wanneer de natuur ongeschonden is, kan zij zich zelf herstellen tot datgene, wat aan haar evenredig is en wat haar toekomt, maar tot datgene wat haar verhouding te boven gaat kan zij zich niet zonder hulp van buiten herstellen. Zodus kan de menselijke natuur, die door de zondedaad afwijkt, zich zelf niet herstellen, noch tot het haar overeenkomstige goed, noch veel minder tot het bovennatuurlijk goed der gerechtigheid, omdat zij niet ongeschonden blijft, maar verdorven wordt, zoals (in de Leerstelling) gezegd is. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>8</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.8.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de mens, zonder de genade, niet-zondigen kan. &#8212; Augustinus immers zegt in zijn Boek Over de Twee Zielen (10e en 11e H.), en in zijn Boek Over de Vrije Wil (3e B., 18e H.): &#171; Niemand zondigt door iets, wat hij niet kan ontwijken &#187;. Indien dus de mens die in doodzonde is, die zonde niet zou kunnen ontwijken, dan zou bij niet-zondigen door te zondigen, wat niet aan te nemen is. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>8</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.109.8.arg</reference>
  <nl>Hiertoe wordt de mens berispt, opdat hij niet zou zondigen. Indien dus de mens, die in doodzonde is, niet zou kunnen niet-zondigen, dan zou hij te vergeefs berispt worden, wat niet aan te nemen is. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>8</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.109.8.arg</reference>
  <nl>In het Boek Ecclesiasticus (15, 18) wordt gezegd: &#171; Voor de mens het leven en de dood, het goede en het kwade; wat hem behaagt, zal hem gegeven worden &#187;. Welnu iemand die zondigt, houdt niet op mens te zijn. Dus is het nog in zijn macht, het goede te kiezen of het kwade, en zo kan de mens zonder de genade de zonde vermijden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>8</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.8.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat wat Augustinus zegt in zijn Boek Over de Volmaaktheid der Rechtvaardigen (21e H.): &#171; Ik twijfel er niet aan dat alwie ontkent, dat wij moeten bidden, opdat wij niet in de bekoring vallen (en hij ontkent dit, die aanneemt, dat de hulp van de genade Gods niet noodzakelijk is om niet te zondigen, en beweert, dat de menselijke wil na het uitvaardigen van de Wet voldoende is) van aller oren moet worden verwijderd en door aller mond moet worden vervloekt &#187;. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>8</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.8.co</reference>
  <nl>Op twee manieren kunnen wij over de mens spreken. Ten eerste, overeenkomstig de toestand der ongeschonden natuur; ten tweede, overeenkomstig de toestand der verdorven natuur. In de toestand der ongeschonden natuur kon de mens ook zonder de heiligmakende genade niet-zondigen, noch dodelijk, noch licht, omdat zondigen niets anders is, dan afwijken van datgene wat volgens de natuur is, wat de mens in de toestand der ongeschonden natuur kon vermijden. Dit kon hij echter niet zonder de hulp van God, die het goede in hem in stand houdt, want zonder die hulp zou ook de natuur in niet verzinken. In de toestand echter van de verdorven natuur heeft de mens de heiligmakende genade nodig, die de natuur gezond maakt, om zich geheel en al van de zonde te onthouden. Die gezondmaking begint op de eerste plaats in dit leven naar de geest, terwijl de vleselijke begeerte nog niet geheel en al hersteld is. Vandaar zegt de Apostel in zijn Brief aan de Romeinen (7, 25) met betrekking tot de persoon van de herstelde mens: &#171; Ik, met de geest die ik de wet Gods, met het vlees echter de wet der zonde. &#187; In die toestand kan de mens zich van alle doodzonden onthouden, welke in het verstand zetelen, zoals hierboven gezegd is (74e Kw., 4e Art.); echter kan de mens zich niet van alle dagelijkse zonden onthouden, om de verdorvenheid van de lagere zinnelijke begeerte. Wel kan het verstand iedere opwelling daarvan afzonderlijk onderdrukken, en daarom zijn ze zondig en gebeuren ze willens; maar toch kan het verstand ze niet alle onderdrukken, omdat, terwijl het aan de ene tracht te weerstaan, een andere kan opkomen, en ook omdat het verstand niet altijd waakzaam kan zijn om zulke opwellingen te vermijden, zoals hierboven gezegd is (74e Kw., 3e Art.). Evenzo kan het verstand van de mens, waarin de doodzonde zetelt, voordat het door de heiligmakende genade hersteld is, iedere doodzonde afzonderlijk vermijden, en voor een bepaalden tijd, want hij zondigt niet noodzakelijk voortdurend daadwerkelijk. Het is echter onmogelijk, dat er lange tijd verloopt, zonder dat hij dodelijk zondigt. Vandaar zegt Gregorius op Ezechi&#235;l (11e Homilie en 25e Boek zijner Zedenkundige Verhandelingen, 9e H.), dat de zonde, die niet terstond door de boetvaardigheid wordt uitgewist, met haar volle gewicht naar een andere zonde trekt. De reden daarvan is, omdat evenals de lagere begeerte aan het verstand moet onderworpen zijn, zo ook het verstand aan God onderworpen moet zijn, en in Hem het doel van zijn willen moet stellen. Door het doel echter moeten alle menselijke daden geregeld worden, zoals door het verstandsoordeel de opwellingen van het lager streefvermogen geregeld moeten worden. Evenals het dus onmogelijk is, dat er in het lager streefvermogen, dat niet geheel en al aan het verstand onderworpen is, geen ongeordende opwellingen in de zinnelijke begeerte voorkomen, zo komen er ook veel ongeordende voor in het verstand van de mens, dat niet geheel en al aan God onderworpen is. Wanneer immers de mens zijn hart niet op God gevestigd heeft, zodat het om geen enkel goed te verkrijgen of kwaad te vermijden ervan zou willen afwijken, dan komen er vele dingen voor, waarom de mens van God afwijkt door zijn bevel te verachten, om dat te vermijden of te verkrijgen, en aldus zondigt hij dodelijk, vooral omdat de mens in plotselinge gevallen handelt krachtens het vooropgestelde doel en de te voren bestaande hebbelijkheid, zoals de Wijsgeer zegt in zijn Ethica (3e B., 8e H.), ofschoon de mens, door eerst te beredeneren, iets kan doen tegen de orde van het vooropgestelde doel en tegen de neiging der hebbelijkheid in; omdat echter de mens niet altijd te voren kan beredeneren, is het onmogelijk, dat hij lang volhardt zonder te werken overeenkomstig zijn van God afgekeerde wil, wanneer hij niet spoedig door de genade tot het vereiste doel wordt teruggevoerd. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>8</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.8.ad</reference>
  <nl>De mens kan de afzonderlijke zondedaden vermijden, echter niet alle, tenzij door de genade, zoals (in de Leerstelling) gezegd is. Omdat het echter zijn schuld is, dat de mens zich niet tot het verkrijgen der genade voorbereidt, daarom is het ook zijn schuld, dat hij de zonde zonder de genade niet kan vermijden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>8</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.109.8.ad</reference>
  <nl>De berisping is nuttig, opdat uit de smart der berisping de wil naar de hergeboorte begint. Indien hij echter die berispt wordt, zoon is der belofte, dan heeft de berisping ook dit goed gevolg, dat, terwijl de stem der berisping de mens van buiten uit aanspreekt en kwelt, God, door een verborgen ingeving, in hem ook daadwerkelijk de wil beweegt, zoals Augustinus zegt in zijn Boek Over de Berisping en de Genade (6e H.). Zodus is de berisping noodzakelijk, omdat de wil van de mens van de zonden moet afhouden. Toch is de berisping, zonder de hulp van God, niet voldoende. Vandaar zegt de Prediker (7, 14): &#171; Overweeg de werken Gods, dat niemand, die Hij versmaad heeft, kan verbeteren &#187;. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>8</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.109.8.ad</reference>
  <nl>Gelijk Augustinus zegt in zijn Boek Hypognosticon (3e B., 2e H.), worden die woorden verstaan van de mens, volgens de toestand van de ongeschonden natuur, toen hij nog geen slaaf was van de zonde. Vandaar kon hij zondigen, en niet-zondigen; maar dat hij het goede wil, komt van de hulp der genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>9</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.9.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat hij, die de genade reeds verkregen heeft, uit zich zelf het goede kan doen en de zonde vermijden zonder een nieuwe hulp der genade. &#8211; Ieder ding immers is ofwel te vergeefs, ofwel onvolmaakt, indien het niet volbrengt, waartoe het gegeven wordt. Welnu de genade wordt ons gegeven, opdat wij het goede zouden kunnen doen en het kwade vermijden. Indien dus de mens dit door de genade niet kan, dan is de genade ofwel te vergeefs, ofwel onvolmaakt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>9</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.109.9.arg</reference>
  <nl>Door de genade woont de H. Geest zelf in ons, volgens het woord van de Eerste Brief aan de Korinthi&#235;rs (3, 16): &#171; Weet gij niet, dat gij een tempel Gods zijt, en de H. Geest in u woont? &#187;. Welnu daar de H. Geest almachtig is, is hij voldoende om ons er toe te brengen, het goede te doen, en om ons voor het kwade te behoeden. Dus kan de mens, die de genade reeds verkregen heeft, &#233;n het goede doen, &#233;n de zonde vermijden, zonder een nieuwe hulp der genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>9</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.109.9.arg</reference>
  <nl>Indien de mens, die de genade reeds verkregen heeft, nog eens nieuwe hulp der genade nodig heeft om goed te leven en zich van de zonde te onthouden, dan zal hij om dezelfde reden &#8212; ofschoon hij deze nieuwe hulp der genade zal verkregen hebben, &#8212; nog een andere hulp der genade nodig hebben. Maar zo loopt het tot in het oneindige, wat niet is aan te nemen. Dus heeft hij, die in de genade is, geen nieuwe hulp van de genade nodig om goed te doen en zich van de zonde te onthouden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>9</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.9.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat Augustinus in zijn Boek Over de Natuur en de Genade (26e H.) zegt, dat evenals een volkomen gezond lichamelijk oog niet kan zien, dan geholpen door de schittering van het licht, zo ook de evenzeer gerechtigde mens niet goed kan leven, tenzij hij geholpen wordt door het eeuwig licht der goddelijke gerechtigheid. Welnu de rechtvaardigmaking geschiedt door de genade, volgens het woord van de Brief aan de Romeinen (3, 24): &#171; Om niet gerechtvaardigd door de genade van Hem &#187;. Dus heeft de mens, ook al heeft hij reeds de genade, nog een nieuwe hulp der genade nodig om goed te leven. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>9</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.9.co</reference>
  <nl>Gelijk hierboven (2e, 3e en 6e Art.) gezegd is, heeft de mens een dubbele hulp van God nodig om goed te leven. Ten eerste met betrekking tot de blijvende gave, waardoor de verdorven menselijke natuur wordt gezond gemaakt en ook &#8212; gezond gemaakt &#8212; er toe geschikt gemaakt wordt om werken te doen, die verdienstelijk zijn voor het eeuwig leven, wat de verhouding der natuur te boven gaat. Ten tweede heeft de mens de hulp der genade nodig om door God bewogen te worden tot het werken. Wat dus de eerste hulp betreft, heeft de mens, die in de genade is, geen nieuwe hulp der genade nodig als een nieuwe ingestorte hebbelijkheid; wel heeft hij de hulp der genade nodig met betrekking tot het tweede: hij moet nl. door God bewogen worden om goed te doen, en dit om twee redenen: ten eerste, om een algemene reden, omdat, zoals hierboven (1e Art.) gezegd is, geen enkel geschapen wezen tot welke daad ook kan komen, tenzij krachtens de goddelijke beweging; ten tweede, om een bijzondere reden, om de toestand van de menselijke natuur: want ofschoon zij met betrekking tot de geest door de genade gezond gemaakt is, blijft in haar toch nog de verdorvenheid en de besmetting met betrekking tot het vlees, waardoor zij de wet der zonde dient zoals in de Brief aan de Romeinen (7, 25) gezegd wordt; ook blijft er een zekere duisternis der onwetendheid in het verstand, volgens welke wij, zoals ook in de Brief aan de Romeinen (8, 26) gezegd wordt, niet weten hoe wij behoorlijk moeten bidden, want om de verschillende voorvallen en ook omdat wij onszelf niet volmaakt kennen, kunnen wij niet ten volle weten, wat goed is voor ons, volgens het woord van het Boek der Wijsheid (9, 14): &#171; De gedachten der stervelingen zijn vreesachtig, en onzeker onze uitzichten &#187;. Daarom is het voor ons dan ook noodzakelijk, dat wij door God, die alles weet en alles vermag, geleid en beschermd worden, en daarom ook moeten zij, die door de genade herboren zijn tot kinderen Gods, bidden: &#171; En leid ons niet in bekoring &#187;, en: &#171; Uw wil geschiede, op aarde zoals in de hemel &#187;, en het overige wat in het gebed des Heren vervat staat en daarop betrekking heeft. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>9</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.9.ad</reference>
  <nl>De gave der heiligmakende genade wordt ons niet gegeven, opdat wij daardoor geen verdere hulp van God zouden nodig hebben, want in ieder schepsel moet door God het goede, wat het van Hem ontvangen heeft, in stand gehouden worden. En daarom mag men niet besluiten, dat, indien de mens na het ontvangen der genade de goddelijke hulp nog nodig heeft, de genade te vergeefs gegeven is of dat zij onvolmaakt is, want ook in de toestand der glorie wanneer de genade volmaakt is, heeft de mens de goddelijke hulp nodig; hier echter is de genade enigszins onvolmaakt, in zover zij de mens niet volkomen gezond maakt zoals (in de Leerstelling) gezegd is. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>9</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.109.9.ad</reference>
  <nl>De werking van de H. Geest, die ons beweegt en beschermt, wordt niet beperkt tot het gevolg van de blijvende gave, welke Hij in ons veroorzaakt, maar buiten dit gevolg beweegt en beschermt Hij ons tegelijk met de Vader en de Zoon. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>9</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.109.9.ad</reference>
  <nl>Uit die redenering volgt, dat de mens geen nieuwe heiligmakende genade nodig heeft. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>10</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.10.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de mens, die in de genade is, de hulp der genade niet nodig heeft om te volharden. &#8212; De volharding is iets minder dan een deugd, gelijk ook de onthouding, zoals blijkt uit de leer van de Wijsgeer in het 7e Boek van zijn Ethica (7e en 9e H.). Welnu de mens heeft geen nieuwe hulp der genade nodig om de deugden te hebben, wanneer hij door de genade gerechtvaardigd is. Dus heeft de mens veel minder de hulp der genade nodig om te volharden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>10</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.109.10.arg</reference>
  <nl>Alle deugden worden tegelijk ingestort. Welnu de volharding wordt als deugd aanzien. Dus wordt de volharding tegelijk met de genade gegeven bij de instorting der andere deugden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>10</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.109.10.arg</reference>
  <nl>Gelijk de Apostel zegt in zijn Brief aan de Romeinen (5,15), is aan de mens door de gave van Christus meer vergoed dan hij door de zonde van Adam verloren had. Welnu Adam had alles ontvangen wat hij nodig had om te kunnen volharden. Veel meer dus is ons door de genade van Christus vergoed, dat wij kunnen volharden, en bijgevolg heeft de mens de genade niet nodig om te volharden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>10</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.10.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat Augustinus in zijn Boek Over de Volharding (2e H.) zegt: &#171; Waarom wordt de volharding van God gevraagd, indien zij niet door God gegeven wordt? Of is dit geen belachelijke vraag, wanneer wij aan Hem vragen, waarvan wij weten, dat Hij het niet heeft, en dat het in onze macht is zonder dat Hij het geeft? &#187;. Welnu de volharding wordt ook door diegenen gevraagd, die door de genade geheiligd zijn, wat wordt bedoeld, wanneer wij zeggen: &#171; Uw naam worde geheiligd &#187;, zoals Augustinus t. a. p. en Over de Berisping en de Genade, (6e H.) bevestigt door de woorden van Cyprianus. Dus moet de volharding ook door God gegeven worden aan de mens, die in de genade is. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>10</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.10.co</reference>
  <nl>Volharding wordt op drie manieren gezegd. Immers soms duidt zij een hebbelijkheid van de geest aan, waardoor de mens vaststaat, zodat hij door een zich opdringende droefheid niet wordt afgedreven van datgene, wat volgens de deugd is. Zo toch verhoudt zich de volharding tot de droefheid, als de onthouding tot de begeerte en het genot, zoals de Wijsgeer zegt in zijn Boek Over de Ethica (7e B., 7e H.). Ten tweede kan volharding een hebbelijkheid genoemd worden, waardoor de mens het voornemen heeft, om tot het einde in het goede te volharden. Op die twee manieren wordt de volharding tegelijk met de genade ingestort, zoals ook de onthouding en de overige deugden. Ten derde wordt de volharding een zekere voortduring genoemd van het goede tot het einde van het leven. Om die volharding te hebben, heeft de mens, die in de genade is, niet een nieuwe heiligmakende genade nodig, maar wel de hulp van God, die hem leidt en beschermt tegen de aanvallen der bekoring, zoals uit de voorgaande kwestie blijkt. Zodus moet iemand, nadat hij door de genade rechtvaardig gemaakt is, van God bovengenoemde gave van volharding vragen, om nl. tot het einde van zijn leven van het kwaad bevrijd te worden. Aan velen immers wordt de genade gegeven, aan wie het niet gegeven is in de genade te volharden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>10</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.109.10.ad</reference>
  <nl>Deze bedenking gaat uit van de eerste manier van volharding, zoals ook de tweede uitgaat van de tweede manier. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>10</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.109.10.ad</reference>
  <nl>Vandaar blijkt het antwoordt op de tweede Bedenking. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>109</quaestio>
  <articulus>10</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.109.10.ad</reference>
  <nl>Gelijk Augustinus zegt in zijn Boek Over de Natuur en de Genade (Over de Berisping en de Genade, 12e H.), ontving de mens in de eerste toestand de gave, waardoor hij volharden kon, echter niet, dat hij volhardde. Nu echter ontvangen velen door de genade van Christus de gave der genade, waardoor zij kunnen volharden, en verder wordt hen ook gegeven, dat zij volharden. In die zin is de gave van Christus groter, dan het misdrijf van Adam. Toch had de mens gemakkelijker kunnen volharden door de gave der genade in de toestand der onschuld, waarin geen enkele opstand was van het vlees tegen de geest, dan wij het nu kunnen, na het herstel door de genade van Christus dat wel begonnen is met betrekking tot de geest, maar nog niet voleindigd is met betrekking tot het vlees, wat in het vaderhuis zal zijn, waar de mens niet alleen zal kunnen volharden, maar ook niet zal kunnen zondigen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus />
  <type>pr</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.110.pr</reference>
  <nl>Vervolgens moet er gehandeld worden over de genade van God met betrekking tot haar wezen. Hieromtrent worden vier vragen gesteld : 1e) Werkt de genade iets in de ziel uit? 2e) Is de genade een hoedanigheid? 3e) Verschilt de genade van de ingestorte deugd? 4e) Over de drager der genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.110.1.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de mens niet iets in de ziel uitwerkt. &#8212; Zoals immers van de mens gezegd wordt, dat hij de genade van God heeft, zo ook de genade van een mens. Vandaar wordt in het Boek Genesis (39, 21) gezegd dat: &#171; de Heer aan Joseph genade gaf v&#243;&#243;r het aanschijn van de overste der gevangenis &#187;. Welnu doordat de mens de genade van een mens heeft, daardoor wordt niets in hem uitgewerkt, die de genade van de ander heeft, maar wordt een zekere aanname gesteld in hem, van wie hij de genade heeft. Dus doordat de mens de genade van God heeft, wordt er niets in de ziel uitgewerkt, maar alleen de goddelijke aanname aangeduid. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.110.1.arg</reference>
  <nl>Evenals de ziel het lichaam levend maakt, zo ook maakt God de ziel levend. Vandaar wordt er in het Boek Deuteronomium (30, 20) gezegd: &#171; Hij is uw leven. &#187; Welnu de ziel maakt het lichaam onmiddellijk levend. Dus is er ook geen middel tussen God en de ziel; dus werkt de genade niets geschapens uit in de ziel. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.110.1.arg</reference>
  <nl>Op het woord van de Brief aan de Romeinen (1,7): &#171; De genade zij u, en de vrede &#187; tekent de Glossa aan: &#171; De genade, d. i. de vergiffenis der zonden &#187;. Welnu de vergiffenis der zonden werkt niets in de ziel uit, maar alleen in God, die de zonde niet aanrekent, volgens het woord uit Psalm 31, 2: &#171; Zalig de man, wie de Heer de zonde niet aanrekent &#187;. Dus werkt ook de genade niets in de ziel uit. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.110.1.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat het licht iets uitwerkt in het verlichte voorwerp. Welnu de genade is als een licht voor de ziel: vandaar zegt Augustinus in zijn Boek Over de Natuur en de Genade (22e H.): &#171; Het licht der waarheid verlaat de overtreder der wet Gods, en door het licht verlaten wordt hij onvermijdelijk blind &#187;. Dus werkt de genade iets in de ziel uit. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.110.1.co</reference>
  <nl>Volgens de algemene manier van zeggen heeft het Latijnse woord gratia (genade) drie betekenissen: ten eerste betekent het de liefde van iemand, zoals men gewoonlijk zegt, dat een soldaat de genade van de koning heeft, d. i.: de koning mag hem gaarne. Ten tweede betekent het een om niet gegeven gave, zoals met gewoon zegt: ik schenk U dat; en ten derde, een vergoeding voor een om niet gegeven weldaad, waarvoor men gezegd wordt dank te zeggen. Van deze drie betekenissen hangt de tweede van de eerste af, want uit de liefde waardoor iemand een ander gaarne mag, komt voort, dat men hem iets geeft om niets. Uit de tweede echter komt de derde voort, omdat de dankbetuiging voortspruit uit de om niet ontvangen gunst. Met betrekking dus tot de twee laatste betekenissen is het duidelijk, dat de genade iets in hem uitwerkt, die de genade ontvangt; en wel ten eerste de om niet gegeven gave zelf, en ten tweede de erkenning van die gave. Maar met betrekking tot het eerste moet er een onderscheid in acht genomen worden tussen de genade van de mens en de genade van God, want omdat het goede van het schepsel voortkomt van de wil van God, vloeit uit de liefde van God, waardoor hij voor het schepsel het goede wil, een goed voort in het schepsel. De wil van de mens echter wordt bewogen door het goede, dat te voren in de dingen bestaat, en vandaar komt het, dat de liefde van de mens het goede in de ziel niet heel en al voortbrengt, maar het veronderstelt, ofwel gedeeltelijk, ofwel geheel en al. Het blijkt dus, dat op iedere liefde van God een goed volgt, in het schepsel veroorzaakt, echter niet mede-eeuwig met de eeuwige liefde. Naar het verschil van zulk goed beschouwt men ook een verschillende liefde van God tot het schepsel; er is nl. een algemene liefde, voor zover Hij alles, wat is, bemint, gelijk er in het Boek der Wijsheid (11, 25) gezegd wordt, volgens welke het natuurlijke zijn aan de geschapen dingen gegeven wordt. Er is ten tweede een bijzondere liefde, voor zover God het redelijk schepsel boven de gesteltenis van de natuur verheft tot de deelhebbing aan het goddelijk goed. Naar die liefde wordt gezegd, dat God zonder meer iemand bemint, omdat God overeenkomstig die liefde zonder meer voor het schepsel het eeuwig goed wil, dat Hij zelf is. Zo dus wordt er, doordat de mens gezegd wordt de genade van God te hebben, iets bovennatuurlijks aangeduid, dat door God aan de mens wordt medegedeeld. Soms echter wordt de genade van God de eeuwige liefde van God zelf genoemd, voor zover zij ook de genade der voorbestemming genoemd wordt, voor zover God om niet en niet om hun verdienste sommigen voorbestemd heeft of uitgekozen. Want in de Brief aan de Efezi&#235;rs (1, 5, vv.) wordt gezegd: &#171; Hij heeft ons voorbestemd om kinderen van Hem te worden tot lof van zijn glanzende genade &#187;. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.110.1.ad</reference>
  <nl>Ook wanneer iemand gezegd wordt de genade van een mens te hebben, wordt verondersteld dat er iets in iemand is, dat aangenaam is aan de mens, zoals wanneer iemand gezegd wordt de genade van God te hebben, maar op een andere manier, want dat wat in de mens aangenaam is aan een ander, wordt verondersteld aan zijn liefde, terwijl datgene, wat in de mens aangenaam is aan God, door de liefde van God wordt veroorzaakt, zoals (in de Leerstelling) gezegd is. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.110.1.ad</reference>
  <nl>God is het leven der ziel als werkoorzaak, maar de ziel is het leven van het lichaam als vorm-oorzaak. Tussen de vorm-oorzaak en de stof komt geen tussenschending, daar de vorm oorzaak aan de stof of de drager onmiddellijk wordt medegedeeld. De werkende oorzaak daarentegen werkt op het subject in, niet door haar zelfstandigheid, maar door een vorm die zij in de stof veroorzaakt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.110.1.ad</reference>
  <nl>Augustinus zegt in het 1e Boek van zijn Retractaties (25e H.): &#171; Waar ik gezegd heb, dat de genade de vergiffenis der zonde is, de vrede echter de verzoening met God, moet dat niet zo verstaan worden, alsof de vrede zelf of de verzoening niet vielen onder de algemene genade, maar zo, dat de naam genade de vergiffenis der zonde op een bijzondere wijze aanduidt. &#187; Dus valt niet alleen de vergiffenis der zonden onder de genade, maar ook vele andere gaven van God, en daarom gebeurt de vergiffenis der zonden niet zonder enig gevolg in ons, zoals verderop zal blijken (113e Kw., 2e Art.). </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.110.2.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de genade geen hoedanigheid der ziel is. &#8212; Geen enkele hoedanigheid immers werkt in op haar drager, omdat de werking van een hoedanigheid onmogelijk is zonder de werking van de drager, en zo zou de drager op zichzelf moeten inwerken. Welnu de genade werkt op de ziel in, door haar rechtvaardig te maken. Dus is de genade geen hoedanigheid. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.110.2.arg</reference>
  <nl>Een zelfstandigheid staat hoger dan een hoedanigheid. Welnu de genade staat hoger dan de natuur van de ziel, want veel kunnen wij door de genade, waartoe de natuur niet voldoende is, zoals hierboven (109e Kw.) gezegd is. Dus is de genade geen hoedanigheid. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.110.2.arg</reference>
  <nl>Geen enkele hoedanigheid blijft, nadat zij opgehouden heeft in de drager te zijn. Welnu de genade blijft, want zij wordt niet ontbonden, daar zij dan tot niets zou vergaan, zoals zij uit het niet geschapen wordt; vandaar ook wordt zij in de Brief aan de Galaten (6, 15) een nieuw schepsel genoemd. Dus is de genade geen hoedanigheid. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.110.2.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat door de Glossa op de woorden van Psalm 103, 15: &#171; Opdat hij met zalf zijn gelaat vervrolijkt &#187; gezegd, wordt, dat de genade de glans der ziel is, welke tot de heilige liefde leidt. Welnu de glans der ziel is een hoedanigheid, zoals ook de schoonheid van bet lichaam. Dus is de genade een hoedanigheid. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.110.2.co</reference>
  <nl>Gelijk reeds gezegd is (vorig Art.), duidt men in hem, die gezegd werd de genade Gods te bezitten, een gevolg aan van de geheel vrije wil van God. Hierboven echter (109e Kw., 1e, 2e en 5e Art.) is gezegd, dat de mens op twee manieren geholpen wordt door de geheel vrije wil van God. Ten eerste, voor zover de ziel van de mens door God bewogen wordt om iets te kennen of te willen of te doen, en in die hulp is het geheel vrijwillig voortgebracht uitwerksel geen hoedanigheid, maar een zekere beweging van de ziel: de daad immers van de beweger in het bewogene is de beweging, zoals gezegd wordt in het 3e Boek Over de Physica (3e H.). Ten tweede wordt de mens geholpen door de geheel vrije wil van God, voor zover door God een zekere blijvende gave in de ziel wordt ingestort. En dit omdat het niet aan te nemen is, dat God minder zorgt voor degenen, aan wie Hij uit liefde het bovennatuurlijk goed wil schenken, dan voor die schepselen, aan welke Hij het natuurlijk goed schenkt. Voor de natuurdingen toch zorgt hij z&#243;, dat Hij ze niet alleen beweegt tot de natuurlijke daden, maar ze ook vormen geeft en zekere krachten, welke beginselen van handeling zijn, zodat zij uit zichzelf naar zulke bewegingen heenneigen. En zo worden de bewegingen, waartoe zij door God bewogen worden, voor de schepselen natuurovereenkomstig en gemakkelijk, volgens het Boek der Wijsheid (8, 1): &#171; Zacht heeft hij alles verzorgd &#187;. Veel meer dus heeft Hij in hen, die Hij er toe beweegt, dat zij het bovennatuurlijk eeuwig goed zouden bereiken, vormoorzaken of bovennatuurlijke hoedanigheden ingestort, volgens welke zij zacht en gemakkelijk door Hem worden bewogen tot het verkrijgen van het eeuwig goed. En zo is de gave der genade een hoedanigheid. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.110.2.ad</reference>
  <nl>Voor zover de genade een hoedanigheid is, wordt zij gezegd op de ziel in te werken, niet bij wijze van werkoorzaak, maar bij wijze van vorm-oorzaak, zoals de witheid wit maakt en de rechtvaardigheid rechtvaardig. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.110.2.ad</reference>
  <nl>Iedere zelfstandigheid is ofwel de natuur der zaak zelf, waarvan zij de zelfstandigheid is, ofwel een deel der natuur, zoals de stof of de vorm zelfstandigheid genoemd worden. Omdat nu de genade boven de menselijke natuur uitgaat, kan zij geen zelfstandigheid zijn, noch een zelfstandigheidsvorm, maar is zij een bijkomstige vorm van de ziel zelf. Want wat zelfstandig is in God, is iets bijkomstigs in de ziel, die aan de goddelijke goedheid deelachtig is, zoals ook voor de wetenschap blijkt. Omdat dus de ziel onvolmaakt aan de goddelijke goedheid deelachtig is, kan de deelhebbing zelf in de goddelijke goedheid, wat de genade is, slechts op onvolmaakter wijze in de ziel zijn, dan de ziel in zich zelf bestaat. Zij staat echter hoger dan de natuur van de ziel, voor zover zij een uitdrukking of een deelhebbing is van de goddelijke goedheid, niet echter met betrekking tot de wijze van zijn. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.110.2.ad</reference>
  <nl>Zoals Bo&#235;tius zegt (Pseudo-Beda, De Leer der Wijsgeren), bestaat het zijn van de bijkomstigheid hierin, dat ze iets is. Vandaar wordt iedere bijkomstigheid een zijnde genoemd, niet als had ze een eigen zijn, maar omdat daardoor iets is. Vandaar wordt ze eerder een zijnde van een zijnde genoemd dan een zijnde, zoals gezegd wordt in het 7e Boek der Metaphysica (6e B., 1e H.). En omdat het worden en vergaan toekomt aan die wezens waaraan het zijn toekomt, daarom wordt of vergaat eigenlijk gezegd de bijkomstigheid niet. Maar zij wordt gezegd te worden en te vergaan, voor zover de drager begint of ophoudt daadwerkelijk te zijn volgens die bijkomstigheid. Hiermede overeenkomstig wordt ook de genade gezegd geschapen te worden, voor zover de mensen volgens haar geschapen worden, d. i. uit niets tot een nieuw zijn worden gemaakt, d. i. niet uit verdienste, volgens het woord uit de Brief aan de Efezi&#235;rs (2, 9): &#171; Geschapen in Jezus Christus tot goede Werken &#187;. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.110.3.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de genade hetzelfde is als de deugd. &#8211; Augustinus immers zegt, dat de werkende genade het geloof is, dat door de liefde werkt. (Over de Geest en de Letter, 14e en 32e H). Welnu het geloof, dat door de liefde werkt, is een deugd. Dus de genade is een deugd. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.110.3.arg</reference>
  <nl>Waaraan de bepaling toekomt, komt ook het bepaalde toe. Welnu de bepalingen, gegeven van deugd, hetzij door de Heiligen, hetzij door de wijsgeren, komen toe aan de genade, want zij maakt hem, in wie ze is, goed, alsook zijn werk (Aristoteles, Ethica, 2e B., 6e H.); ook is zij een goede hoedanigheid van de geest, waardoor men goed leeft, enz. (Petrus Lombardus, Sententies, 2e B., 27e D.; zie hierboven, 55e Kw., 4e Art.). Dus is de genade een deugd. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.110.3.arg</reference>
  <nl>De genade is een hoedanigheid. Welnu het is duidelijk, dat zij niet onder de vierde soort van hoedanigheid valt, welke de uiterlijke vorm is en de vaste gedaante, want zij komt niet toe aan het lichaam. Ook valt zij niet onder de derde soort, omdat zij noch een duurzame, noch een voorbijgaande oorzaak van een zintuiglijk-waarneembare verandering is, noch een gevolg er van, want die zijn in het zintuigelijk gedeelte van de ziel, zoals in het 7e Boek der Physica (3e H.) bewezen wordt; de genade zelf echter is hoofdzakelijk in de ziel. Eveneens valt zij niet onder de tweede soort, welke het natuurlijk vermogen is of het onvermogen, omdat de genade boven de natuur uitgaat en zich niet verhoudt tot het goede en het kwade zoals een natuurlijk vermogen. Dus valt zij onder de eerste soort, welke de hebbelijkheid is of de gesteltenis. Welnu de hebbelijkheden van de geest zijn de deugden, want ook de wetenschap zelf is enigszins een deugd, zoals vroeger gezegd is (57e Kw., 3e Art.). Dus is de genade hetzelfde als de deugd. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.110.3.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat, indien de genade een deugd is, het het meest waarschijnlijk is, dat zij een van de drie goddelijke deugden is. Welnu zij is noch het geloof noch de hoop, want deze kunnen zonder de heiligmakende genade zijn; noch ook de liefde want de genade gaat aan de liefde vooraf, zoals Augustinus zegt in zijn Boek Over de Voorbestemming der Heiligen (2e B., 16e H.). Dus is de genade geen deugd. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.110.3.co</reference>
  <nl>Sommigen hebben beweerd, dat de genade naar het wezen hetzelfde is als de deugd, en alleen verschillend is naar het begrip, zodat zij genade genoemd wordt, voor zover zij de mens aan God aangenaam maakt, ofwel voor zover zij om niet gegeven wordt; deugd echter, voor zover zij vervolmaakt om goed te werken. En dit schijnt de Magister in het 2e Boek der Sententies (27e D.) gehouden te hebben. Maar indien men het begrip deugd goed nagaat, kan dat geen stand houden, omdat, gelijk de Wijsgeer in het 7e Boek van zijn Physica (7e B, 17e H.) zegt, de deugd een geschiktheid is tot het volmaakte; ik noem echter volmaakt, wat voorbereid is volgens de natuur, waaruit blijkt, dat de deugd van ieder ding genoemd wordt in verhouding tot een te voren bestaande natuur, wanneer nl. wat dan ook zo is voorbereid, als het met zijn natuur overeenkomt. Nu is het duidelijk, dat de door de menselijke daden verworven deugden, waarover vroeger gesproken is (55e Kw. en vv.), gesteltenissen zijn, waardoor de mens goed geschikt gemaakt wordt in verhouding tot de natuur, waardoor hij mens is. De ingestorte deugden echter maken de mens op een hogere wijze en met betrekking tot een hoger doel geschikt. Vandaar ook moeten ze geschikt maken in verhouding tot een hogere natuur, nl. in verhouding tot de medegedeelde goddelijke natuur, welke het licht der genade genoemd wordt, volgens het woord uit de 2e Brief van Petrus (1,4): &#171; Kostbare en zeer grote beloften heeft Hij gegeven, opdat gij daardoor deelachtig zoudt worden aan de goddelijke natuur &#187;. Krachtens het aannemen van zulk een natuur worden wij gezegd tot kinderen Gods herboren te worden. Zoals dus het natuurlijk licht van het verstand iets is buiten de verworven deugden, die in verhouding tot het natuurlijk licht zelf genoemd worden, zo ook is het licht zelf der genade, dat een deelhebbing is aan de goddelijke natuur, iets buiten de ingestorte deugden, die van dat licht worden afgeleid en zich tot dat licht verhouden. Vandaar zegt de Apostel in zijn Brief aan de Efezi&#235;rs (5, 5): &#171; Eertijds waart gij in duisternis, nu echter zift gij licht in de Heer: wandelt als kinderen des lichts &#187;. Want evenals de verworven deugden de mens vervolmaken om te wandelen, overeenkomstig het natuurlijk licht der rede, zo ook vervolmaken de ingestorte deugden de mens om te wandelen, overeenkomstig het licht der genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.110.3.ad</reference>
  <nl>Augustinus noemt het geloof dat door de liefde werkt genade, omdat de daad van het door de liefde werkend geloof de eerste daad is, waardoor de heiligmakende genade bekend gemaakt wordt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.110.3.ad</reference>
  <nl>Goed, dat in de bepaling van deugd staat, wordt in overeenstemming gezegd met een te voren bestaande, ofwel wezenlijke, ofwel gedeelde natuur. Zo wordt goed niet aan de genade toegeschreven, maar als aan de wortel van het goedzijn in de mens, zoals (in de Leerstelling) gezegd is. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.110.3.ad</reference>
  <nl>De genade wordt tot de eerste soort van hoedanigheid teruggebracht, en toch is zij niet hetzelfde als de deugd, maar een hebbelijkheid, die aan de ingestorte deugden verondersteld wordt als hun beginsel en wortel. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.110.4.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de genade niet in het wezen der ziel is als in haar drager, maar in een van de vermogens. &#8212; Augustinus immers zegt in zijn Boek Hypognosticon (3e B., 11e H.), dat de genade vergeleken wordt bij de wil of de vrije wil als de ruiter bij het paard. Welnu de wil of de vrije wil is een vermogen, zoals in het Eerste Deel (83e Kw., 2e Art.) gezegd is. Dus is de genade in een vermogen der ziel als in haar drager. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.110.4.arg</reference>
  <nl>Bij de genade beginnen de verdiensten van de mens, zoals Augustinus zegt (in zijn Boek Over de Genade en de Vrije Wil, 6e H.). Welnu de verdienste bestaat in de daad, en de daad komt voort uit het vermogen. Dus is de genade de vervolmaking van een vermogen der ziel. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.110.4.arg</reference>
  <nl>Indien het wezen der ziel de eigen drager is van de genade, van moet de ziel, voor zover zij een wezen is, voor de genade geschikt zijn. Welnu dit is vals, omdat dan zou volgen, dat iedere ziel geschikt zou zijn voor de genade. Dus is het wezen der ziel niet de eigen drager van de genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>4</index>
  <reference>2.110.4.arg</reference>
  <nl>Het wezen der ziel is eerder dan haar vermogens. Welnu het eerdere kan zonder het latere gedacht worden. Dus zou er uit volgen, dat de genade zou kunnen gedacht worden in de ziel, zonder dat een enkel deel of vermogen der ziel gedacht zou worden, noch de wil, noch het verstand, noch wat ook, wat niet aan te nemen is. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.110.4.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat wij door de genade herboren worden tot kinderen Gods. Welnu de term van de voortbrenging is eerder in het wezen dan in de vermogens. Dus is de genade eerder in het wezen dan in de vermogens der ziel. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.110.4.co</reference>
  <nl>Deze kwestie hangt van de vorige af. Want indien de genade hetzelfde is als de deugd, dan moet zij in een vermogen der ziel zijn als in haar drager, want het vermogen der ziel is de eigen drager der deugd, zoals hierboven (56e Kw., 1e Art.) gezegd is. Indien de genade echter van de deugd verschilt, dan kan men niet zeggen, dat het vermogen der ziel de drager is der genade, omdat iedere vervolmaking van de vermogens der ziel een deugd is, zoals hierboven gezegd is (55e Kw., 1e Art., en 56e Kw.). Dus moet de genade, evenals zij eerder is dan de deugd, ook een drager hebben, die eerder is dan de vermogens der ziel, en is zij in het wezen der ziel. Want evenals de mens door het verstandsvermogen deelachtig is aan de goddelijke kennis door het geloof, en door het wilsvermogen aan de goddelijke liefde door de liefde, zo ook is hij door de natuur der ziel deelachtig aan de goddelijke natuur door een hergeboorte of herschepping. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.110.4.ad</reference>
  <nl>Evenals van het wezen der ziel de vermogens voortkomen, welke beginsels van handelen zijn, zo ook komen van de genade de deugden in de vermogens der ziel voort, waardoor de vermogens bewogen worden tot de daad. Hiermede overeenkomstig wordt de genade vergeleken met de wil als een beweger met het bewogene, welke de verhouding is van de ruiter en het paard, en niet van een bijkomstigheid tot haar drager. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.110.4.ad</reference>
  <nl>Daaruit blijkt het antwoord op de tweede Bedenking, want de genade is het beginsel van de verdienstelijke werken door middel van de deugden, zoals is het wezen van de ziel het beginsel is van handelen door middel van de vermogens. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.110.4.ad</reference>
  <nl>De ziel is de drager der genade, voor zover zij een verstandelijke of redelijke natuur is; de ziel echter wordt niet door een vermogen in een bepaalde soort geplaatst, daar de vermogens natuurlijke eigenschappen zijn van de ziel, die de natuur volgen. Daarom verschilt onze ziel naar haar wezen soortelijk van de andere zielen, nl. van de ziel van redeloze dieren en planten. Dus mag men niet besluiten, dat, indien het wezen der menselijke ziel drager is der genade, iedere ziel drager der genade kan zijn, want dit komt aan het wezen der ziel toe, voor zover zij die bepaalde natuur heeft. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>110</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>4</index>
  <reference>2.110.4.ad</reference>
  <nl>Daar de vermogens der ziel natuurlijke eigenschappen zij die op de soort volgen, kan de ziel niet zonder vermogens zijn. Verondersteld echter, dat zij zonder vermogens zou zijn, dan nog zou zij krachtens haar natuur verstandelijk en redelijk zijn, niet omdat zij daadwerkelijk deze vermogens zou hebben, maar om de natuur van haar wezen, waaruit die vermogens kunnen voortvloeien. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus />
  <type>pr</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.111.pr</reference>
  <nl>Vervolgens moet er gehandeld worden over de verdeling der genade. Hieromtrent stellen we vijf vragen: 1e) Is de verdeling der genade in heiligmakende genade en om niet gegeven genade een goede verdeling? 2e) Over de verdeling der heiligmakende genade in werkende genade en medewerkende genade. 3e) Over de verdeling er van in voorafgaande en volgende genade. 4e) Over de verdeling der om niet gegeven genade. 5e) Over de vergelijking van de heiligmakende genade en de om niet gegeven genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.111.1.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de verdeling der genade in heiligmakende genade en om niet gegeven genade niet goed is. &#8212; De genade is immers een gave Gods, zoals blijkt uit wat hierboven gezegd is (110e Kw., 1e Art.). Welnu de mens is niet daarom aangenaam aan God, omdat hem iets door God geschonken is, maar veeleer omgekeerd: daarom immers wordt aan iemand iets om niet door God geschonken, omdat de mens Hem aangenaam is. Dus bestaat er geen heiligmakende genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.111.1.arg</reference>
  <nl>Wat niet om voorafgaande verdiensten geschonken wordt, wordt om niet geschonken. Welnu ook het natuurgoed wordt de mens geschonken zonder voorafgaande verdiensten, want voor verdienste wordt een natuur verondersteld. Dus is ook de natuur door God om niet geschonken. Natuur echter staat tegenover genade. Onvoegzaam wordt dus, dat wat om niet gegeven is, als een onderscheid der genade aangemerkt, omdat het ook aangetroffen wordt buiten het geslacht genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.111.1.arg</reference>
  <nl>Iedere verdeling moet bestaan uit tegendelen. Welnu ook de heiligmakende genade, waardoor we gerechtvaardigd worden, wordt ons door God om niet geschonken, volgens het woord uit de Brief aan de Romeinen (3, 24): &#171; En zij worden om niet gerechtvaardigd door zijn genade &#187;. Dus moet de heiligmakende genade niet verdeeld worden tegen de om niet gegeven genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.111.1.sc</reference>
  <nl>Maar daar tegenover staat, dat de Apostel beide, nl. zowel heiligmaken en om niet gegeven zijn toeschrijft aan de genade. Want met betrekking tot het eerste zegt hij in zijn Brief aan de Efezi&#235;rs (11,6): &#171; Hij heeft ons aangenaam gemaakt in zijn geliefden Zoon &#187;. Met betrekking tot het tweede wordt in de brief aan de Romeinen (11, 6) gezegd: &#171; Maar is het door genade, niet meer dan om werken; anders is de genade geen genade meer &#187;. De genade kan dus onderscheiden worden naar gelang ze ofwel het ene alleen heeft, ofwel beide. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.111.1.co</reference>
  <nl>De Apostel zegt in zijn Brief aan de Romeinen (13, 1): &#171; Wat van God komt is geordend &#187;. De orde der dingen nu bestaat hierin, dat sommige dingen door andere tot God worden teruggebracht, zoals Dionysius zegt in zijn Boek Over de Hemelse Hi&#235;rarchie&#235;n (4e H.). Daar de genade daarop gericht is, dat de mens tot God wordt teruggebracht, geschiedt dat in een bepaalde orde, en worden sommigen door anderen tot God teruggebracht. Zo gezien, is er dus een tweevoudige genade: &#233;&#233;n waardoor de mens zelf met God verbonden wordt, welke genoemd wordt de heiligmakende genade; een andere daarentegen, waardoor de ene mens met de andere daartoe medewerkt, dat hij tot God wordt teruggebracht, en die gave wordt genoemd een om niet gegeven genade, omdat zij aan de mensen geschonken wordt boven het natuurlijk vermogen en boven de persoonlijke verdienste. Maar omdat ze daartoe niet geschonken wordt, dat de mens zelf er door gerechtvaardigd wordt, maar veeleer, dat hij zou medewerken aan de rechtvaardigmaking van een ander, daarom wordt ze geen heiligmakende genade genoemd. En hiervan zegt de Apostel in zijn Eerste Brief aan de Korinthi&#235;rs (12, 7): &#171; Aan eenieder wordt de openbaring des Geestes gegeven ten nutte &#187;, nl. van anderen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.111.1.ad</reference>
  <nl>De genade wordt niet gezegd daadwerkelijk heilig te maken, maar vormelijk nl. omdat daardoor de mens gerechtvaardigd en waardig gemaakt wordt aangenaam aan God genoemd te worden, volgens het woord uit de Brief aan de Kolosenssers (1, 12): &#171; Hij heeft ons waardig gemaakt voor het aandeel aan de erfenis der heiligen door het licht&#187;. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.111.1.ad</reference>
  <nl>De genade, voor zover ze om niet gegeven wordt, sluit het begrip verschuldigd uit. Nu kan er een tweevoudige schuld verstaan worden: ten eerste, &#233;&#233;n, die voortkomt uit verdienste, en deze heeft betrekking op de persoon, die verdienstelijke daden stelt, volgens het woord uit de Brief aan de Romeinen (4, 4): &#171; Hem die werkt, wordt het loon toegekend om de schuld, niet uit genade &#187;. De tweede schuld komt voort uit de aard ener natuur, zoals we zeggen, dat het de mens verschuldigd is, dat hij verstand heeft en andere hoedanigheden, die tot de menselijke natuur behoren. Op geen van beide wijzen echter wordt iets genoemd verschuldigd te zijn, als zou God verplichtingen hebben tegenover een schepsel, maar veeleer in zover een schepsel aan God ondergeschikt moet zijn, opdat er de goddelijke beschikking zou in vervuld worden, welke daarin bestaat, dat een zodanige natuur in een zodanige toestand is of zodanige eigenschappen heeft, en dat die werking dat gevolg zou hebben. De natuurlijke gaven nu zijn niet verschuldigd op de eerste manier, maar wel op de tweede. Maar de boven natuurlijke gaven zijn op geen der beide manieren verschuldigd, en daarom komt aan hen meer bijzonder de naam genade toe. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.111.1.ad</reference>
  <nl>De heiligmakende genade voegt iets toe aan het wezen van de om niet gegeven genade, wat ook toekomt aan het begrip genade, omdat ze nl. de mens aangenaam maakt aan God. Daarom behoudt de om niet gegeven genade, die dat niet doet, voor zich de algemene naam, zoals in vele andere gevallen geschiedt. Zo staan de beide delen der verdeling tegenover elkaar als aangenaam makend en als niet aangenaam makend. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.111.2.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de genade niet met recht verdeeld wordt in werkende genade en medewerkende genade. De genade immers is een bijkomstigheid, zoals hierboven gezegd is (vorige Kw., 2e Art.). Welnu een bijkomstigheid kan niet inwerken op haar drager. Dus mag geen genade werkend genoemd worden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.111.2.arg</reference>
  <nl>Als de genade iets uitwerkte, dan zou ze toch voornamelijk de rechtvaardigheid uitwerken. Welnu dit werkt niet alleen de genade in ons uit, want Augustinus zegt in zijn Commentaar op de woorden van Johannes (14, 12): &#171; De werken, die ik doe, zal hij zelf doen &#187; : &#171; Die u zonder u geschapen heeft, zal u niet zonder u rechtvaardig maken. &#187; Geen genade mag dus zonder meer werkend genoemd worden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.111.2.arg</reference>
  <nl>Mede te werken schijnt toe te komen aan een lageren werker, en niet aan de hoogste werker. Welnu de werking der genade in ons staat hoger dan de werking van de vrije wil, volgens het woord uit de Brief aan de Romeinen (9, 16): &#171; Het hangt niet af van hem, die loopt, noch van hem, die wil, maar van God, die zich ontfermt &#187;. Dus moet men niet spreken over een medewerkende genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>4</index>
  <reference>2.111.2.arg</reference>
  <nl>Een verdeling moet bestaan uit tegendelen. Welnu werken en medewerken zijn geen tegendelen, want hetzelfde kan werken en medewerken. Dus is de verdeling der genade in werkende en medewerkende genade niet goed. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.111.2.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat Augustinus in zijn Boek Over de genade en de vrije wil (17e H.) zegt: &#171; Door mede te werken voltooit God in ons, wat Hij door te werken begonnen is, want Hij zelf werkt beginnende, dat we willen, en bij de voltooiing werkt Hij mede met hen, die willen. &#171; Welnu Gods werkingen, waardoor Hij ons tot het goede beweegt, behoren tot de genade. Dus wordt de genade met recht verdeeld in werkende en medewerkende genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.111.2.co</reference>
  <nl>Zoals hierboven gezegd is (109e Kw.,2e, 3e, 6e, 9e Art.; 110e Kw., 2e Art.), kan de genade op een tweevoudige wijze verstaan worden: ten eerste, als de goddelijke hulp, waardoor God ons beweegt om goed te willen handelen, en tweede, als een blijvende gave, ons door God ingestort. Volgens beide betekenissen wordt de genade voegzaam verdeeld in werkende en medewerkende. Het voortbrengen Immers van enig gevolg wordt niet toegeschreven aan dat, wat bewogen wordt, maar aan de beweger. In dat gevolg dus, waarin onze ziel bewogen is, en niet bewegend, doch alleen God bewegend is, wordt de werking aan God toegeschreven; en hier wordt de genade werkende genoemd. In dat geval echter, waarin onze ziel &#233;n beweegt, &#233;n bewogen wordt, wordt de werking niet alleen aan God toegeschreven, maar ook aan de ziel, en hierom wordt de genade medewerkende genade genoemd. Er is echter in ons een tweevoudige werking, ten eerste, een innerlijke wilsdaad, en met betrekking tot die daad verhoudt zich de wil als bewogen, doch God als beweger, vooral wanneer de wil, die eerst het kwade wilde, begint het goede te willen. Daarom wordt de genade in zover God de menselijke ziel beweegt tot die daad, werkende genade genoemd. De tweede daad is de uiterlijke, die, daar zij door de wil wordt opgelegd, zoals hierboven gezegd is (17e Kw., 9e Art.), aan de wil wordt toegeschreven. En omdat God ons ook met betrekking tot die daad helpt, zowel door innerlijk de wil te versterken, opdat hij tot de daad zou komen, als door uiterlijk het vermogen om te werken te geven, wordt met betrekking tot die daad de genade medewerkende genoemd. Vandaar laat Augustinus na de aangehaalde woorden volgen (t. a. p.): &#171; Hij werkt, opdat wij zouden willen; wanneer wij echter willen, werkt hij mede, opdat wij zouden voleindigen. &#187; Indien dus de genade genomen wordt voor de om niet geschonken beweging van God, waardoor Hij ons beweegt tot het verdienstelijk goed, dan wordt de genade gevoegelijk verdeeld in werkende en medewerkende genade. Indien echter de genade genomen wordt voor de blijvende gave, dan is er een tweevoudig gevolg van de genade, zoals ook van iedere andere vorm-oorzaak, nl. ten eerste het zijn, en ten tweede de werking, evenals door de werking van de warmte iets zelf warm wordt en iets anders warm maakt. Zo wordt dus de blijvende genade, in zover zij de ziel gezond maakt of rechtvaardig, of aan God welgevallig maakt, werkende genade genoemd; in zover zij echter het beginsel is van een verdienstelijk werk, dat voortkomt uit de vrije wil, wordt ze medewerkende genade genoemd. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.111.2.ad</reference>
  <nl>In zoverre de genade een zekere bijkomstige hoedanigheid is, werkt ze op de ziel niet daadwerkelijk in, maar vormelijk, gelijk de witheid gezegd wordt de oppervlakte wit te maken. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.111.2.ad</reference>
  <nl>God rechtvaardigt ons niet zonder ons, omdat wij door de beweging van de vrije wil instemmen met Gods gerechtigheid, als wij rechtvaardig gemaakt worden. Die beweging echter is niet de oorzaak van de genade, maar het gevolg, en vandaar komt de gehele werking aan de genade toe. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.111.2.ad</reference>
  <nl>Iemand wordt gezegd met iemand mede te werken, niet alleen zoals een ondergeschikte werker met de hoofdwerker, maar ook als iemand die medewerkt om een vooropgesteld doel te bereiken. De mens wordt echter door God door middel van de werkende genade geholpen, opdat hij het goed zou willen, en daaruit volgt, dat de genade met ons medewerkt, wanneer het doel vooropgesteld is. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>4</index>
  <reference>2.111.2.ad</reference>
  <nl>De werkende en de medewerkende genade is dezelfde genade, maar ze worden onderscheiden naar de verschillende gevolgen, zoals blijkt uit wat hierboven (in de Leerstelling) gezegd is. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.111.3.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de genade niet gevoegelijk verdeeld wordt in voorafgaande en volgende genade. De genade is immers een gevolg der goddelijke liefde. Welnu de liefde Gods volgt nooit, maar gaat altijd vooraf, volgens het woord uit de 1e Brief van Johannes (4, 10): &#171; Niet alsof wij God hebben liefgehad, maar omdat Hij ons eerst heeft liefgehad &#187;. Dus moet de genade niet verdeeld worden in voorafgaande en volgende genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.111.3.arg</reference>
  <nl>Er is maar &#233;&#233;n heiligmakende genade in de mens, daar ze voldoende is, volgens het woord uit de Tweede Brief aan de Korinthi&#235;rs (12, 9): &#171; Mijn genade is u voldoende &#187;. Welnu hetzelfde kan niet voorafgaan en volgen. Dus wordt de genade niet gevoegelijk verdeeld in voorafgaande en volgende genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.111.3.arg</reference>
  <nl>De genade wordt gekend door de gevolgen. Welnu de gevolgen der genade zijn oneindig, en het ene gevolg gaat het andere vooraf. Als dus de genade daarnaar verdeeld moest worden in voorafgaande en volgende, dan zou er een oneindig soorten van genade zijn. Wat echter oneindig is, wordt door iedere kunde voorbij gezien. Dus wordt de genade niet gevoeglijk verdeeld in voorafgaande en volgende genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.111.3.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat de genade Gods voortkomt uit Zijn barmhartigheid. Welnu omtrent beide leest men in de Psalmen: Psalm 58, 2: &#171; Zijn barmhartigheid voorkomt mij &#187;, en in Psalm 22,6: &#171; Zijn barmhartigheid volgt mij &#187;. Dus wordt de genade gevoegelijk verdeeld in voorafgaande en volgende. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.111.3.co</reference>
  <nl>Gelijk de genade verdeeld wordt in werkende en medewerkende, naar de verschillende gevolgen, zo ook in voorafgaande en volgende, hoe de genade dan ook wordt opgevat. Nu zijn er vijf gevolgen der genade in ons, ten eerste, dat de ziel gezond gemaakt wordt; ten tweede, dat ze het goede wil; ten derde, dat het goede, dat ze wil, ook werkelijk wordt uitgevoerd; ten vierde, dat ze in het goede volhardt; ten vijfde, dat ze tot glorie komt. Zo wordt de genade, voor zover zij het eerste gevolg in ons veroorzaakt, voorafgaand genoemd, met betrekking tot het tweede gevolg; en naar gelang ze in ons het tweede gevolg veroorzaakt, wordt ze volgend genoemd, met betrekking tot het eerste gevolg. En gelijk het ene gevolg later is dan het ander, en eerder dan weer een ander, zo kan de genade voorafgaand en volgend genoemd worden, met betrekking tot verschillende gevolgen. Dit nu zegt Augustinus in het Boek Over de Natuur en de Genade (31e H.): &#171; Zij gaat vooraf, opdat wij zouden genezen; zij volgt, opdat wij, genezen zijnde, zouden levend gemaakt worden; zij gaat vooraf, opdat wij zouden geroepen worden; zij volgt, opdat wij zouden verheerlijkt worden. &#187; </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.111.3.ad</reference>
  <nl>Gods liefde duidt iets eeuwigs aan, en daarom kan ze niet anders dan voorafgaande genoemd worden. De genade echter duidt een tijdelijk gevolg aan, dat aan iets kan voorafgaan en op iets volgen, en daarom kan de genade voorafgaand en volgend genoemd worden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.111.3.ad</reference>
  <nl>De genade wordt niet naar haar wezen onderscheiden, voor zover ze voorafgaand en volgend is, maar alleen naar de gevolgen, zoals ook over de werkende en medewerkende genade gezegd is (vorig Art., 4e Antw), omdat ook, voor zover de volgende genade op de verheerlijking gericht is, ze numerisch geen andere is als de voorafgaande genade, waardoor wij nu gerechtvaardigd worden. Want evenals de liefde van dit leven niet verdwijnt, maar in het Vaderhuis tot volkomenheid komt, zo moet ook van het licht der genade gezegd worden, daar geen van beiden in haar aard een onvolmaaktheid insluit. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.111.3.ad</reference>
  <nl>Ofschoon het aantal gevolgen der genade oneindig kan zijn, zoals ook het aantal menselijke daden oneindig is, worden toch alle tot enkele in-soort-bepaalde herleid, en daarenboven komen alle daarin overeen, dat het een het ander voorafgaat. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.111.4.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de genade om niet onjuist door de Apostel onderscheiden wordt &#8212; iedere gave immers, die ons door God om niet gegeven wordt, kan een om niet gegeven genade genoemd worden. Welnu de gaven, die ons om niet door God gegeven worden, zijn oneindig, zowel in de goederen der ziel als in de goederen van het lichaam, die ons evenwel niet welgevallig aan God maken. Dus kunnen de om niet gegeven genade-gaven niet samengevat worden in een bepaalde verdeling. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.111.4.arg</reference>
  <nl>De om niet geschonken genade is tegengesteld aan de heiligmakende genade. Welnu het geloof behoort tot de heiligmakende genade, omdat wij er door gerechtvaardigd worden, volgens het woord in de Brief aan de Romeinen (5, 1): &#171; Wij dan uit het geloof gerechtvaardigd zijnde &#187;, enz. Dus wordt het geloof onjuist onder de om niet gegeven genade-gaven geplaatst, vooral omdat andere deugden, zoals de hoop en de liefde, er niet onder gerekend worden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.111.4.arg</reference>
  <nl>Genezingen-werking en talen spreken zijn wonderen; vertolking van talen behoort tot de wijsheid of wetenschap, volgens het woord uit het boek Dani&#235;l (1, 17): &#171; God schonk aan die jongelingen wetenschap en geleerdheid in allerlei boeken en wijsheid &#187;. Dus is het onjuist, de gave van genezingen en de gave der talen te stellen tegenover de uitwerking van krachten, en de vertolking van talen tegenover het woord van wijsheid en wetenschap. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>4</index>
  <reference>2.111.4.arg</reference>
  <nl>Evenals de wijsheid en wetenschap gaven van de H. Geest zijn, zo ook verstand, raad, eerbied, sterkte en vrees, zoals hierboven gezegd is (68e Kw., 4e Art.). Dus moeten ook deze geplaatst worden onder de genade-gaven. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.111.4.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat de Apostel zegt in de Eerste Brief aan de Korinti&#235;rs (12, 8, en vv): &#171; Aan de een wordt door de Geest gegeven de leer der wijsheid; aan een ander de leer der kennis naar dezelfde Geest; aan een ander het geloof door dezelfde Geest; aan een ander de gave der genezing; aan een ander uitwerking van mirakelen; aan een ander de profetie, aan een ander de verkenning van geesten; aan een ander verscheidene talen, en aan anderen de vertolking van talen &#187;. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.111.4.co</reference>
  <nl>Zoals hierboven gezegd is (1e Artikel), is de om niet gegeven genade daarop gericht, dat de ene mens met de ander medewerkt, opdat hij tot God wordt teruggeleid. De mens nu kan hiertoe niet werken door innerlijk te bewegen (dat komt immers aan God alleen toe), maar alleen door uiterlijk te leren of te overreden. Daarom bevat de om niet gegeven genade die dingen onder zich, welke een mens nodig heeft om een ander te onderrichten omtrent de goddelijke dingen, die boven het verstand uitgaan. Hiertoe nu worden drie dingen vereist, en wel ten eerste, dat de mens in het bezit is van de volheid der kennis der goddelijke dingen, zodat zij daaruit anderen kan onderrichten; ten tweede, dat hij kan staven of bewijzen wat hij zegt; anders toch zou zijn onderricht geen uitwerking hebben; ten derde, dat hij, wat hij ontvangen heeft, op de juiste manier voor de toehoorders kan kenbaar maken. Met betrekking tot het eerste zijn drie dingen nodig, gelijk ook blijkt uit de menselijke onderrichting, want voor hem, die een ander in een bepaalde wetenschap moet onderrichten, moeten ten eerste, de beginselen van die wetenschap allerzekerst zijn, en hieromtrent wordt het geloof aangegeven, d. i. de zekerheid omtrent de onzichtbare dingen, welke als beginselen worden verondersteld in de katholieke leer. Ten tweede moet de leraar goed de voornaamste gevolgtrekkingen der wetenschap kennen, en daarvoor wordt de leer der wijsheid aangegeven, d. i. de kennis der goddelijke zaken. Ten derde moet hij ook een over vloed van voorbeelden bezitten en de kennis der gevolgen, waardoor soms de oorzaken verduidelijkt worden, en hiervoor wordt de leer der kennis aangegeven, d. i. de kennis der menselijke dingen, omdat de onzichtbare dingen Gods door die dingen, die gemaakt zijn, begrepen worden. (Brief aan de Romeinen, 1, 20). De bevestiging nu van die dingen, die aan het verstand onderworpen zijn, geschiedt door bewijsvoeringen, van die dingen echter, die boven het verstand door God geopenbaard zijn, geschiedt de bevestiging door die dingen, die eigen zijn aan de goddelijke kracht. Dit nu kan op twee manieren: ten eerste zo, dat de leraar der heilige leer datgene doet, wat alleen God door wonderwerken doen kan, hetzij tot het heil van het lichaam, en hieromtrent wordt de gave van genezing aangegeven, hetzij ter openbaarmaking van de goddelijke macht, bv. dat de zon stilstaat of verduistert, dat de zee verdeeld wordt, en hieromtrent wordt de uitwerking van wonderen aangegeven. Ten tweede, dat hij openbaar kan maken wat alleen God kan weten, nl. de toekomstige gebeurlijkheden, en hieromtrent wordt de profetie aangegeven; en ook de geheimen van het hart, en hieromtrent wordt de verkenning van geesten aangegeven. De bevoegdheid om te spreken kan beschouw worden, ofwel met betrekking tot de taal, waarin iemand begrepen kan worden, en hieromtrent wordt de verscheidenheid van talen aangegeven, ofwel met betrekking tot de zin van datgene wat kenbaar gemaakt moet worden, en hieromtrent wordt de vertolking der talen aangegeven. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.111.4.ad</reference>
  <nl>Gelijk hierboven (1e Art.) gezegd is, worden niet alle weldaden, welke ons van God geschonken worden, om niet gegeven genade-gaven genoemd, maar alleen die, welke de kracht der natuur te boven gaan, zoals dat een visser de leer der wijsheid en der kennis overvloedig bezit, en dergelijke. Dat wordt hier als om niet gegeven genade-gave aangeduid. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.111.4.ad</reference>
  <nl>Het geloof wordt hier niet onder de om niet gegeven genade gaven opgenoemd, voor zover het een deugd is, die de mens in zich zelf rechtvaardig maakt, maar voor zover het een hoogverheven geloofszekerheid met zich medebrengt, waardoor de mens geschikt wordt om anderen in die dingen te onderrichten, die tot het geloof behoren. De hoop echter en de liefde hebben betrekking op het streefvermogen, voor zover de mens er door op God gericht wordt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.111.4.ad</reference>
  <nl>De gave der genezingen wordt van de algemene uitwerking der wonderen onderscheiden, omdat zij op een bijzondere wijze tot het geloof leidt, waartoe iemand gemakkelijker overgaat door de weldaad der lichamelijke genezing, die hij door de kracht van het geloof bekomt. Evenzo hebben ook het spreken van verscheidene talen en de vertolking er van bijzondere kracht om tot het geloof te voeren. En daarom worden zij als bijzondere om niet geschonken genade-gaven aangegeven. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>4</index>
  <reference>2.111.4.ad</reference>
  <nl>De wijsheid en de kennis worden niet onder de om niet gegeven genade-gaven gerekend, zoals zij onder de gaven van de H. Geest gerekend worden, voor zover nl. de geest van de mens goed door de H. Geest bewogen kan worden tot die dingen, die overeenkomstig de kennis en de wijsheid zijn&#8212; z&#243; immers vallen zij onder de gaven van de H. Geest, zoals vroeger gezegd is (68 Kw., 1e en 4e Art.) &#8212; maar zij worden onder de om niet gegeven genade-gaven gerekend, voor zover zij een overvloed van kennis en wijsheid bevatten, zodat de mens niet alleen voor zich zelf de goddelijke dingen goed kan smaken, maar ook anderen kan onderrichten, en tegensprekers kan weerleggen. In die zin worden de om niet gegeven genade-gaven het eerst de leer der wijsheid en de leer der kennis gerekend omdat, zoals Augustinus zegt in zijn Boek Over de Drievuldigheid (14e B., 1e H.), het iets anders is, alleen te weten, wat de mens moet geloven om het eeuwige leven te verkrijgen, en iets anders, te weten hoe het aan braven voorgehouden en tegen goddelozen verdedigd kan worden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.111.5.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de om niet gegeven genade hoger staat dan de heiligmakende genade. &#8212; Het goed immers van een volk is beter dan dat van een eenling, zoals de Wijsgeer zegt in zijn Ethica (1e B., 2e H.). Welnu de heiligmakende genade is alleen gericht op het goed van &#233;&#233;n persoon, terwijl de om niet gegeven genade op het algemeen welzijn van heel de Kerk gericht is, zoals hierboven gezegd is (1e en 4e Art.). Dus staat de om niet gegeven genade hoger dan de heiligmakende genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.111.5.arg</reference>
  <nl>Het is het teken van een grotere kracht, dat iets op iets anders kan inwerken, dan dat het alleen in zich zelf vervolmaakt wordt, zoals de helderheid van een lichaam, dat ook andere lichamen kan verlichten, groter is dan die van een lichaam, wat wel zelf schittert, maar geen ander lichaam kan verlichten, waarom ook de Wijsgeer zegt in zijn Ethica (5e B., 1e H.), dat de rechtvaardigheid de hoogste is van alle deugden, waardoor de mens ook tot anderen zich recht verhoudt. Welnu door de heiligmakende genade wordt de mens in zich zelf vervolmaakt, terwijl door de om niet gegeven genade de mens de volmaaktheid van anderen bewerkt. Dus staat de om niet gegeven genade hoger dan de heiligmakende genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.111.5.arg</reference>
  <nl>Datgene wat eigen is aan de besten, staat hoger dan datgene, wat gemeen is aan allen, zoals redeneren, wat aan de mens eigen is, hoger staat dan voelen, wat aan alle dieren gemeen is. Welnu de heiligmakende genade is aan alle leden der Kerk gemeen, terwijl de om niet gegeven genade een eigen gave is voor de waardigste leden der Kerk. Dus staat de om niet gegeven genade hoger dan de heiligmakende genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.111.5.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat de Apostel in zijn Eerste Brief aan de Korinthi&#235;rs (12, 31), na de om niet gegeven genade-gaven opgesomd te hebben, laat volgen: &#171; Nog een verhevener Weg toon ik U &#187;. En zoals blijkt uit hetgeen volgt, spreekt hij van de liefde, die onder de heiligmakende genade valt. Dus staat de heiligmakende genade hoger dan de om niet gegeven genade-gave. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.111.5.co</reference>
  <nl>Iedere kracht is des te hoger, naarmate zij op een hoger goed gericht is. Welnu het doel staat altijd hoger dan de middelen. De heiligmakende genade nu licht de mens onmiddellijk op vereniging met het laatste doel, terwijl de om niet gegeven genade-gaven de mens richten op enkele voorbereidingen tot het laatste doel, zoals de mensen door de profetie en de wonderen en dergelijke hiertoe geleid worden, dat zij met het laatste doel verenigd worden. Dus staat de heiligmakende genade veel hoger dan de om niet gegeven genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.111.5.ad</reference>
  <nl>Zoals de Wijsgeer zegt in het 12e Boek van zijn Metaphysica (11e B., 10e H.), is er voor een menigte, zoals het leger, een dubbel doel, en wel ten eerste, een doel dat in de menigte zelf is, b. v. de orde van het leger; ten tweede, een doel dat buiten de menigte ligt, b. v. het goed van de veldheer. Dit tweede doel staat hoger, omdat daartoe ook het andere geordend is. Welnu de om niet gegeven genade is gericht op het algemeen welzijn van de Kerk, wat de kerkelijke orde is; maar de heiligmakende genade ordent de mens op het algemeen welzijn, dat buiten de gemeenschap ligt, en dat God zelf is, en zo staat de heiligmakende genade hoger. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.111.5.ad</reference>
  <nl>Indien de om niet gegeven genade datgene in een ander kon uitwerken, wat de mens door de heiligmakende genade bereikt, dan zou volgen, dat de om niet gegeven genade hoger staat, zoals de helderheid van de zon, die verlicht, hoger staat dan die van een lichaam, dat verlicht wordt. Maar door de om niet gegeven genade kan iemand in een ander de vereniging met God, welke hij zelf heeft door de heiligmakende genade, niet veroorzaken; hij veroorzaakt slechts enkele geschiktheden er toe. Daarom moet de om niet gegeven genade niet hoger staan, zoals ook in het vuur de warmte, die de soort van het vuur kenbaar maakt, en waardoor het vuur werkt om warmte in andere dingen voort te brengen, niet hoger staat dan zijn zelfstandigheidsvorm. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>111</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.111.5.ad</reference>
  <nl>Gevoelen is geordend tot redeneren als tot het doel, en daarom staat het redeneren hoger. Hier echter is het het tegenovergestelde, omdat dat, wat eigen is, geordend is tot datgene wat algemeen is, als tot het doel. Vandaar is het niet hetzelfde. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus />
  <type>pr</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.112.pr</reference>
  <nl>Vervolgens moet gehandeld worden over de oorzaak der genade. Hieromtrent stellen we vijf vragen : 1) Is alleen God werkoorzaak der genade? 2) Wordt van de kant van degene, die de genade ontvangt, een bepaalde gesteltenis tot de genade vereist door een vrije wilsdaad? 3) Kan deze gesteltenis een noodzakelijkheid tot de genade zijn? 4) Is de genade in allen gelijk? 5) Kan iemand weten of hij de genade heeft? </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.112.1.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat niet alleen God oor zaak is der genade. In het Evangelie van Johannes (1, 17) immers wordt gezegd: &#171; De genade en de waarheid is door Jezus-Christus gemaakt. &#187; Welnu onder de naam van Jezus-Christus wordt niet alleen de aannemende goddelijke natuur verstaan, maar ook de aangenomen menselijke natuur. Dus kan een schepsel oorzaak der genade zijn. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.112.1.arg</reference>
  <nl>Dit onderscheid wordt er tussen de sacramenten der Nieuwe Wet en die der Oude Wet aangenomen, dat de sacramenten der Nieuwe Wet de genade veroorzaken, welke de sacramenten der Oude Wet slechts beduidden. Welnu de sacramenten der Nieuwe Wet zijn zichtbare elementen. Dus is met alleen God oorzaak der genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.112.1.arg</reference>
  <nl>Volgens Dionysius (Over de Hemelse Hi&#235;rarchie&#235;n, 3e, 4e, 7e en 8e H.), zuiveren, verlichten en vervolmaken de Engelen zowel de lagere Engelen als ook de mensen. Welnu het redelijk schepsel wordt gezuiverd, verlicht en vervolmaakt door de genade. Dus is niet alleen God oorzaak der genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.112.1.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat er in Psalm 83,12 gezegd wordt: &#171; Genade en glorie zal de Heer geven. &#187; </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.112.1.co</reference>
  <nl>Geen enkel ding kan boven zijn soort werken, omdat de oorzaak altijd machtiger moet zijn dan het gevolg. Welnu de genade-gave gaat de kracht van iedere geschapen natuur te boven, daar zij niets anders is, dan een deelhebbing aan de goddelijke natuur, welke iedere andere natuur te boven gaat. Daarom is het onmogelijk, dat een schepsel de genade veroorzaakt. Want het is even noodzakelijk, dat alleen God vergoddelijkt, door het deelgenootschap aan de goddelijke natuur mede te delen door een deelhebbing van gelijkenis, als het onmogelijk is, dat iets anders verwarmt dan alleen het vuur. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.112.1.ad</reference>
  <nl>De mensheid van Christus is als een werktuig van zijn godheid, zoals Damascenus zegt in zijn Boek Over het ware Geloof (3e B., 19e H.). Welnu een werktuig brengt de werking van de hoofdwerker niet uit eigen kracht voort, maar door de kracht van de hoofdwerker. Dus brengt de mensheid van Christus de genade niet voort uit eigen kracht, maar door de kracht van de verbonden Godheid, waardoor de daden van Christus&#8217; mensheid heilzaam zijn. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.112.1.ad</reference>
  <nl>Gelijk in de persoon van Christus de mensheid ons heil veroorzaakt door de genade, terwijl de goddelijke kracht als hoofdwerker werkt, zo ook wordt in de sacramenten van de Nieuwe Wet, die door Christus ingesteld zijn, de genade veroorzaakt, en wel door de sacramenten als door een werktuig, maar door de kracht van de H. Geest die in de sacramenten werkt, als door de hoofdoorzaak, volgens het woord van Johannes (3, 5): &#171; Tenzij iemand herboren wordt door het water van de H. Geest &#187;, enz. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.112.1.ad</reference>
  <nl>De engel reinigt, verlicht en vervolmaakt een engel of een mens door onderrichting, en niet door rechtvaardig te maken door genade. Vandaar zegt Dionysius in zijn Boek Over de Namen van God (7e H) dat zulk een zuivering, verlichting en vervolmaking niets anders is, dan de aanname van de goddelijke kennis. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.112.2.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat er van de kant van de mens geen bepaalde voorbereiding of gesteltenis tot de genade vereist wordt. De Apostel immers zegt in zijn Brief aan de Romeinen (4, 4): &#171; Aan iemand, die werkt, wordt het loon niet toegekend uit genade, maar uit recht. &#187; Welnu de voorbereiding van de mens door de vrije wil geschiedt alleen door een werking. Dus valt het begrip van genade weg. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.112.2.arg</reference>
  <nl>Hij die in de zonde volhardt, bereidt zich niet op het verkrijgen van de genade voor. Welnu aan sommigen, die in de zonden volhardden, is de genade gegeven, zoals bij Paulus blijkt, die de genade verwierf, terwijl hij bedreiging en moord tegen de leerlingen des Heren ademde, zoals in de Handelingen (9, 1) gezegd wordt. Dus wordt er van de kant van de mens geen voorbereiding tot de genade vereist. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.112.2.arg</reference>
  <nl>Een werker met oneindige kracht heeft geen gesteltenis in de stof nodig, daar hij zelfs de stof niet nodig heeft, zoals bij de schepping blijkt, waarmee het toedienen der genade, welke een nieuwe schepping genoemd wordt (Brief aan de Galaten (6, 15), vergeleken wordt. Welnu alleen God, die over een oneindige kracht beschikt, veroorzaakt de genade, zoals (in het vorig Artikel) gezegd is. Dus wordt er van de kant van de mens geen voorbereiding vereist om de genade te verkrijgen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.112.2.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat het gezegde van Amos (4, 12): &#171; Bereidt u voor op de komst van Uw God, Isra&#235;l &#187;, en in het 1e Boek der Koningen (7, 3) wordt gezegd: &#171; Bereidt uw hart voor op de Heer &#187;. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus />
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.112.co</reference>
  <nl>Zoals hierboven gezegd is (111e Kw., 2e Art.), wordt er op twee manieren van genade gesproken: ten eerste als over een blijvende gave Gods, ten tweede als over een hulp van God, die de ziel tot het goede drijft. Indien men de genade in de eerste zin neemt, wordt er voor de genade een voorbereiding vereist, omdat iedere vorm-oorzaak alleen kan zijn in een voorbereide stof. Maar indien men over de genade spreekt, in zover zij de hulp Gods is, die tot de genade drijft, dan wordt er van de kant van de mens geen enkele voorbereiding vereist, welke als het ware aan de hulp van God zou voorafgaan. Veeleer komt iedere voorbereiding, welke in de mens kan zijn, van de hulp van God, die de ziel drijft tot het goede. Hiermede overeenkomstig is de goede beweging zelf van de vrije wil, waardoor iemand wordt voorbereid om de gave der genade te ontvangen, een daad van de vrije wil, bewogen door God. En in die zin zegt men, dat de mens zich voorbereidt, volgens het woord uit het Boek der Spreuken (16,1): &#171; Eigen aan de mens is het, de ziel voor te bereiden. &#187; En komt ook, als van de hoofdoorzaak, van God, die de vrije wil beweegt; en overeenkomstig hiermede zegt men (Boek der Spreuken 8, 35, vertaling der Zeventigen), dat de wil van de mens wordt voorbereid door God, en dat de stappen van de mens door de Heer geleid worden. (Psalm 36, 23.) </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.112.2.ad</reference>
  <nl>De voorbereiding van de mens om de genade te verkrijgen is soms tegelijk met de instorting der genade zelf. Zulk een werking is verdienstelijk, maar niet voor de genade, welke reeds in het bezit is, maar voor de glorie, welke nog niet in het bezit is. Echter is er een andere onvolmaakte voorbereiding tot de genade, welke soms aan de gave der heiligmakende genade voorafgaat, maar die van God als beweger komt. Deze echter is niet voldoende voor de verdienste, wanneer de mens nog niet door de genade rechtvaardig gemaakt is, omdat er geen verdienste is tenzij door de genade, zoals verderop zal bewezen worden. (114e Kw., 2e Art.). </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.112.2.ad</reference>
  <nl>Daar de mens zich niet tot de genade kan voorbereiden, tenzij God hem voorkomt en tot het goede beweegt, doet het er niets aan af, of iemand plotseling, of langzaam tot de volmaakte voorbereiding komt, want in het Boek Ecclesiasticus (11, 23) wordt gezegd: &#171; Gemakkelijk is het in de ogen van God de arme plotseling in ere te plaatsen. &#187; Soms toch gebeurt het, dat God de mens tot iets goeds beweegt, maar niet tot een volmaakt goed, en die voorbereiding gaat aan de genade vooraf. Maar soms beweegt Hij hem terstond volmaakt tot het goede, en dan ontvangt de mens terstond de genade, volgens het woord uit het Evangelie van Johannes (6, 45): &#171; Alwie naar de Vader luistert en door Hem onderwezen wordt, komt tot Mij. &#187; En zo gebeurde het met Paulus, omdat zijn hart terstond, terwijl hij voortging in de zonde, volmaakt bewogen werd door God, want hij hoorde en leerde en kwam, en aldus kreeg hij terstond de genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.112.2.ad</reference>
  <nl>Een werker met oneindige kracht heeft geen stof of geen gesteltenis der stof nodig, als vooraf voortgebracht door de werking van een andere oorzaak, maar hij moet, overeenkomstig de aard van het te veroorzaken ding, in de zaak zelf &#233;n de stof, en de vereiste gesteltenis tot de vorm-oorzaak voortbrengen. En evenzo wordt er hiertoe, dat God zelf de genade instort in de ziel, geen voorbereiding vereist, die hij zelf niet veroorzaakt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.112.3.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de genade noodzakelijk gegeven wordt aan hem, die zich tot de genade voorbereidt of die doet wat in zijn macht is. Op het woord immers uit de Brief aan de Romeinen, (3, 1): &#171; Laten wij, die door het geloof gerechtvaardigd zijn, in vrede blijven &#187;, zegt de Glossa (Hrabanus, 2e Boek van zijn Commentaar): &#171; God ontvangt hem, die zich tot Hem keert; anders zou er in Hem ongerechtigheid zijn. &#187; Welnu het is onmogelijk, dat er in God ongerechtigheid is. Dus is het onmogelijk, dat God hem niet ontvangt, die tot Hem zijn toevlucht neemt. Dus ontvangt hij noodzakelijk de genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.112.3.arg</reference>
  <nl>In zijn Boek Over de Val van de Duivel (3e H.) zegt Anselmus, dat de reden, waarom God aan de duivel de genade niet geeft, is omdat hij haar niet wilde ontvangen, noch voorbereid was. Welnu als de oorzaak weggenomen is, moet ook het gevolg weggenomen worden. Indien iemand dus de genade wil ontvangen, moet zij hem noodzakelijk gegeven worden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.112.3.arg</reference>
  <nl>Het goede is mededeelzaam, zoals blijkt uit de woorden van Dionysius in zijn Boek Over de Namen van God (4e H.). Welnu het goede der genade is beter dan het goede der natuur. Daar dus de natuurvorm noodzakelijk toevalt aan de geschikte stof, moet veel eerder de genade noodzakelijk gegeven worden aan die zich tot de genade voorbereidt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.112.3.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat de mens zich tot God verhoudt als het klei tot de pottenbakker, volgens het woord van Jeremias (18, 6): &#171; Gelijk het klei in de hand des pottenbakkers, zijt gij in mijn hand &#187;. Welnu het klei ontvangt zijn vorm niet noodzakelijk van de pottenbakker, hoe het ook bereid is- Dus ontvangt ook de mens van God niet noodzakelijk de genade, hoe hij zich ook voorbereidt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.112.3.co</reference>
  <nl>Gelijk hierboven (vorig Art.) gezegd is, komt de voorbereiding van de mens tot de genade van God als beweger; van de vrije wil echter als bewogen. Bijgevolg kan men de voorbereiding dubbel beschouwen: ten eerste voor mens op het algemeen welzijn, dat buiten de gemeenschap ligt, zover zij van de vrije wil komt, en overeenkomstig hiermee heeft zij geen enkele noodzakelijkheid tot het verkrijgen van de genade, want de gave der genade gaat iedere voorbereiding der menselijke deugd te boven. Ten tweede kan de voorbereiding beschouwd worden, voor zover zij van God komt als beweger, en in dit geval heeft zij een noodzakelijkheid tot dat, waartoe zij door God geordend is, niet echter uit dwang, maar uit onfeilbaarheid, omdat nl. de bedoeling van God niet kan falen, overeenkomstig het woord van Augustinus in zijn Boek Over de Voorbestemming der Heiligen (2e B, 14e H. Zie over de gave der volharding, 14e H.), dat al wie door de weldaden van God wordt bevrijd, allerzekerst wordt bevrijd. Indien het dus overeenkomstig de bedoeling van God als beweger is, dat de mens, wiens hart hij beweegt, de genade verkrijgt, dan verkrijgt hij 2e onfeilbaar, volgens het woord uit het Evangelie van Johannes (6, 45): &#171; Alwie naar de Vader luistert en door Hem onder wezen is, komt tot Mij. &#187; </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.112.3.ad</reference>
  <nl>Die Glos spreekt van hem, die tot God zijn toevlucht neemt door een verdienstelijke daad van de vrijen wil, waarin reeds de genade is. Indien God hem niet ontvangen zou, dan zou het tegen de rechtvaardigheid zijn, die God zelf ingesteld heeft. Of indien de beweging van de vrije wil voor de genade bedoeld wordt, dan moet zij verklaard worden in die zin, dat de toevlucht tot God door de goddelijke beweging is, die niet rechtmatig kan afwijken. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.112.3.ad</reference>
  <nl>De eerste oorzaak van het ontbreken der genade ligt in ons, maar de eerste oorzaak van het geven der genade is God, volgens het woord uit Osee (13,9): &#171; Uw verderf, Isra&#235;l; in Mij alleen uw hulp. &#187; </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.112.3.ad</reference>
  <nl>Ook in de natuurdingen volgt het mededelen van de vorm-oorzaak niet noodzakelijk de geschikte gesteltenis der stof, tenzij door de kracht van die werkende oorzaak, welke die gesteltenis veroorzaakt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.112.4.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de genade niet groter is in de een dan in de ander. De genade immers wordt in ons veroorzaakt door de goddelijke liefde, zoals vroeger gezegd is (110e kw., 1e Art). Welnu in het Boek der Wijsheid (6, 8) wordt gezegd: &#171; Het nietige en her grote heeft Hij gemaakt, en een gelijke zorg oefent hij over alles uit. &#187; Dus verkrijgen allen gelijkelijk de genade van Hem. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.112.4.arg</reference>
  <nl>Voor die dingen, die als het hoogste worden aangeduid is er geen meerdere en mindere graad. Welnu de genade wordt als het hoogste aangeduid, omdat zij met het laatste doel verbindt. Dus is er voor haar geen meerdere en mindere graad, en is zij niet groter in de een dan in de ander. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.112.4.arg</reference>
  <nl>De genade is het leven der ziel, zoals hierboven gezegd is (110e Kw., 1e Art., 2e Art.). Welnu leven wordt niet meer en minder gezegd. Dus ook de genade niet. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.112.4.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat er in de Brief aan de Efezi&#235;rs (4, 7) gezegd wordt: &#171; Aan eenieder is de genade gegeven volgens de maat der vrijgevigheid van Christus. &#187; Welnu wat met maat gegeven wordt, wordt niet aan allen gelijkelijk gegeven. Dus hebben niet allen gelijke genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.112.4.co</reference>
  <nl>Zoals hierboven gezegd is (52e Kw, 1e en 2e Art., en 66e Kw., 1e en 2e Art.), kan een hebbelijkheid een tweevoudige grootte hebben: &#233;&#233;n van de kant van het doel of het voorwerp, zoals de ene deugd verhevener wordt genoemd dan de andere, voor zover zij op een hoger goed gericht is; en &#233;&#233;n van de kant van de drager, die meer of minder aan de hebbelijkheid deelachtig is. Naar de eerste grootte kan de heiligmakende genade niet groter en kleiner zijn, omdat de genade uiteraard de mens verbindt met het hoogste goed, wat God is. Maar van de kant van de drager kan er voor de genade een meerdere of mindere graad zijn, voor zover de ene meer door het genadelicht bestraald wordt dan de andere. De oorzaak van dit verschil komt enigszins van de kant van degene, die zich tot de genade voorbereidt, want wie zich meer op de genade voorbereidt, ontvangt een vollere genade. Dit kan echter de eerste oorzaak van dit verschil niet zijn, daar de voorbereiding van de mens komt, tenzij voor zover zijn vrije wil door God wordt voorbereid. Vandaar moet de eerste oorzaak van dit verschil God zelf zijn, die hierom de gaven van zijn genade verschillend verleent, opdat door de verschillende graden schoonheid en volmaaktheid der Kerk groter zouden worden, zoals hij ook verschillende graden in de dingen gemaakt heeft opdat het heelal volmaakt zou zijn. Vandaar in zijn Brief aan de Efezi&#235;rs (4), nadat hij gezegd had (7): &#171; Aan eenieder is de genade gegeven, overeenkomstig de maat van de vrijgevigheid van Christus &#187;, en de verschillende genaden had opgesomd, volgen: &#171; om de heiligen te voltooien, om lichaam van Christus op te bouwen. &#187; </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.112.4.ad</reference>
  <nl>De goddelijke zorg kan dubbel verstaan worden. Ten eerste, met betrekking tot de goddelijke daad zelf, die eenvoudig is en gelijk. In die zin verhoudt zich zijn zorg gelijkelijk tot alles, omdat hij nl. in &#233;&#233;n enkelvoudige daad &#233;n het grote &#233;n het kleine bedeelt. Ten tweede kan ze beschouwd worden van de kant van die dingen, die in de schepselen uitgewerkt worden door de goddelijke zorg. Hieromtrent bestaat er een ongelijkheid, voor zover nl. God door zijn zorg voor sommigen grotere gaven, en voor anderen kleinere gaven voorziet. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.112.4.ad</reference>
  <nl>Die redenering gaat uit van de eerste grootte der genade, want de genade kan niet groter zijn, in die zin, dat ze op een groter goed gericht is, maar wel in die zin, dat zij er meer of minder op gericht is, dat hetzelfde goed meer of minder gedeeld wordt. Want er kan een verscheidenheid zijn in de meerderen of minderen graad, volgens de deelhebbing van de drager, &#233;n in de genade zelf, en ook in de glorie. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.112.4.ad</reference>
  <nl>Het natuurlijk leven behoort tot de zelfstandigheid van de mens, en daarom is er geen meerdere of mindere graad in. Maar aan het leven der genade wordt de mens bijkomstig deelachtig, en daarom kan hij het meer of minder bezitten. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.112.5.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de mens kan weten, dat hij de genade heeft. De genade immers is naar haar wezen in de ziel. Welnu de allerzekerste kennis van de ziel heeft tot voorwerp die dingen, die naar hun wezen in de ziel zijn, zoals blijkt uit de leer van Augustinus in zijn Letterlijke Verklaring van het Boek der Schepping (12,31). Dus kan de genade allerzekerst gekend worden, door hem, die de genade heeft. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.112.5.arg</reference>
  <nl>Evenals de wetenschap een gave Gods is, zo ook de genade. Welnu wie van God de wetenschap ontvangt, weet, dat hij wetenschap heeft, volgens het woord uit het Boek der Wijsheid (7, 17): &#171; De Heer heeft mij van die dingen, die zijn, de ware wetenschap gegeven. &#187; Iemand die de genade Gods ontvangt, weet dus om dezelfde reden, dat hij de genade heeft. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.112.5.arg</reference>
  <nl>Het licht is meer kenbaar dan de duisternis, omdat volgens de Apostel (Brief aan de Efezi&#235;rs 5, 13), alles wat kenbaar wordt, licht is. Welnu de zonde, welke geestelijke duisternis is, kan met zekerheid gekend worden door hem, die de zonde heeft. Dus veel meer de genade, die het geestelijk licht is. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>4</index>
  <reference>2.112.5.arg</reference>
  <nl>In zijn Eerste Brief aan de Korinthi&#235;rs (2, 12) zegt de Apostel: &#171; Wij echter hebben de geest der wereld niet ontvangen, maar de geest, die uit God is, opdat wij de genade zouden kennen, die God ons gaf. &#187; Welnu de genade is de eerste gave van God. Dus weet de mens, die de genade van de H. Geest ontvangt, door dezelfde Geest, dat hem de genade gegeven is. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>5</index>
  <reference>2.112.5.arg</reference>
  <nl>In het Boek der Schepping (22, 12) wordt in Gods naam tot Abraham gezegd: &#171; Nu weet ik, dat gij de Heer vreest &#187;, d. i. nu heb ik het U doen weten. Welnu, er is daar spraak van de heilige vrees, die niet zonder de genade is. Dus kan de mens weten, dat hij de genade heeft. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.112.5.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat in het Boek Prediker (9, 1) gezegd wordt, dat niemand weet, of hij liefde dan wel haat waardig is. Welnu de heiligmakende genade maakt de mens de liefde Gods waardig. Dus kan niemand weten of hij de heiligmakende genade heeft. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.112.5.co</reference>
  <nl>Op drie manieren kan iets gekend worden. Ten eerste door openbaring, en op die manier kan iemand weten of hij de genade heeft, want soms openbaart God dit aan sommige mensen krachtens een bijzonder voorrecht, opdat ook de vreugde der zekerheid reeds in dit leven in hen zou beginnen, en zij met meer vertrouwen en meer kracht grote werken tot stand zouden brengen en het kwade van dit leven dragen, zoals aan Paulus gezegd werd (Brief aan de Korinti&#235;rs, 12, 9): &#171; Mijn genade is u voldoende. &#187; Ten tweede kent de mens iets door zich zelf, en met zekerheid. Op die manier kan niemand weten of hij de genade heeft, want men kan niet zeker zijn van iets, tenzij wanneer men het kan beoordelen door het eigen beginsel er van. Zo immers bekomt men zekerheid omtrent bewijsbare gevolgtrekkingen door onbewijsbare algemene beginselen. Niemand echter kan weten of hij de kennis van een gevolgtrekking heeft, indien hij het beginsel niet kent. Welnu het beginsel en het voorwerp der genade is God zelf, die om Zijn verhevenheid ons onbekend is, volgens het woord van Job (36, 26): &#171; Zie de grote God, die onze kennis overwint. &#187; Zo kan Zijn inwonen in ons en Zijn afwezigheid niet met zekerheid gekend worden, volgens het woord van Job (9, II): &#171; Indien Hij tot mij komt, zal ik Hem niet zien; indien Hij echter heengaat, zal ik het niet weten. &#187; Daarom kan de mens niet met zekerheid oordelen of hij de genade heeft, volgens het woord van de Eerste Brief aan de Korinthi&#235;rs, (4, 3, vv.): &#171; Maar ik oordeel mijzelf niet, wie mij echter beoordeelt is de Heer. &#187; Ten derde kan iets door vermoeden gekend worden door bepaalde tekenen, en op die manier kan iemand weten of hij de genade heeft, voor zover hij nl. gevoelt of hij zijn genot vindt in God en de wereldse zaken veracht, en voor zover de mens zich niet van een doodzonde bewust is. Op die manier kan verstaan worden wat in het Boek der Openbaring (2, 17) staat: &#171; Aan de overwinnaar zal ik van het verborgen manna geven, dat niemand kent dan die het ontvangt &#187;, omdat nl. hij, die het ontvangt, het door een zekere gewaarwording van zoetheid kent, die hij niet gewaar wordt, die het niet ontvangt. Deze kennis echter is onvolmaakt. Vandaar zegt de Apostel in zijn Eerste Brief aan de Korinthi&#235;rs (4, 4) : &#171; Ik ben mij niets bewust, maar daarom ben ik nog niet gerechtvaardigd &#187;, omdat, zoals in Psalm 18, 13 gezegd wordt: &#171; Wie kent zijn misdrijven? Van verborgen &#187; enz. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.112.5.ad</reference>
  <nl>Die dingen, die naar hun wezen in de ziel zijn, worden door een ondervindelijke kennis gekend, in zover de mens door de daden de innerlijke beginselen gewaarwordt, zoals wij de wil door te willen, en het leven door de levensdaden gewaarworden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.112.5.ad</reference>
  <nl>Het valt onder het begrip van wetenschap, dat de mens zekerheid heeft omtrent die dingen, waarvan hij wetenschap heeft. Evenzo valt het onder het begrip van het geloof, dat de mens zeker is omtrent die dingen, waaromtrent hij het geloof heeft. En dit daarom, omdat de zekerheid onder de volmaaktheid van het verstand valt, waarin de bovengenoemde gaven bestaan. Zo dus is eenieder, die de wetenschap of het geloof heeft, zeker, dat hij ze bezit. Dezelfde reden gaat echter niet op voor de genade en de liefde en dergelijke, die het streefvermogen vervolmaken. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.112.5.ad</reference>
  <nl>De zonde heeft als beginsel en als voorwerp het veranderlijk goed, wat ons bekend is; het voorwerp of het doel der genade echter is ons onbekend om de onmetelijkheid van zijn licht, volgens het woord uit de Eerste Brief aan Timothe&#252;s (6, 16): &#171; Hij woont in een ontoegankelijk licht. &#187; </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>4</index>
  <reference>2.112.5.ad</reference>
  <nl>De Apostel spreekt daar (t. a. pl., 9) over de gaven der glorie, die wij reeds bezitten door de hoop en die wij allerzekerst kennen door het geloof, ofschoon wij niet met zekerheid weten of wij de genade hebben, waardoor wij ze kunnen verdienen. Ook kan men zeggen, dat hij spreekt van de kennis door voorrecht, door Openbaring geschonken; vandaar laat hij volgen (10): &#171; Ons echter heeft God geopenbaard door de H. Geest. &#187; </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>112</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>5</index>
  <reference>2.112.5.ad</reference>
  <nl>Dit woord, tot Abraham gesproken, kan tot de ondervindelijke kennis worden teruggebracht, welke door de aanwending van werken is, want in dat werk, wat Abraham deed, kon hij ondervindelijk weten, dat hij de vreze Gods had; ook kan het tot de Openbaring teruggebracht worden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus />
  <type>pr</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.pr</reference>
  <nl>Vervolgens moet er gehandeld worden over de gevolgen der genade.  En ten eerste, over de rechtvaardigmaking van de zondaar, wat een gevolg is van de werkende genade; ten tweede, over de verdienste, wat een gevolg is van de medewerkende genade. Met betrekking tot het eerste stellen we tien vragen: 1e) Wat is de rechtvaardigmaking van de zondaar? 2e) Wordt daartoe de instorting der genade vereist? 3e) Wordt daartoe een daad van de vrije wil vereist? 4e) Wordt tot de rechtvaardigmaking van een zondaar een geloofsdaad vereist? 5e) Wordt daartoe een daad van de vrije wil vereist tegen de zonde? 6e) Moet de vergiffenis der zonde bij het bovengenoemde worden bijgeteld? 7e) Is er in de rechtvaardigmaking van de zondaar een tijdsorde, of is zij plotseling? 8e) Over de natuurlijke orde van die dingen, die tot de rechtvaardigmaking bijdragen. 9e) Is de rechtvaardigmaking van de zondaar het grootste werk van God? 10e) Is de rechtvaardigmaking van de zondaar een wonderwerk? </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.1.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de rechtvaardigmaking van de zondaar niet hetzelfde is als de vergiffenis der zonden. De zonde is immers niet alleen tegengesteld aan de rechtvaardigheid maar aan alle deugden, zoals uit het vroeger gezegde blijkt (71e Kw, 1e Art.). Welnu de rechtvaardigmaking is een beweging naar de rechtvaardigheid. Dus is niet iedere vergiffenis der zonde hetzelfde als de rechtvaardigmaking, daar iedere beweging gaat van het tegendeel naar het tegendeel. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.113.1.arg</reference>
  <nl>Ieder ding moet benoemd worden naar datgene wat er het voornaamste in is, zoals gezegd wordt in het Tweede Boek Over de Ziel (4e H.; vgl. Ethica, 9e B., 8e H.). Welnu de vergiffenis der zonden geschiedt hoofdzakelijk door het geloof, volgens het woord uit de Handelingen (15, 9): &#171; Hun hart reinigend door het geloof &#171; , en door de liefde, volgens het woord uit het Boek der Spreuken (10, 12): &#171; Al de misdrijven bedekt de liefde. &#187; Dus moet de vergiffenis der zonde eerder benoemd worden naar het geloof of de liefde dan naar de rechtvaardigheid. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.113.1.arg</reference>
  <nl>De vergiffenis der zonden is hetzelfde als de roeping, want hij, die verwijderd is, wordt geroepen, en iemand is van God verwijderd door de zonde. Welnu de roeping gaat aan de rechtvaardigmaking vooraf, volgens het woord uit de Brief aan de Romeinen (8, 30): &#171; Die hij geroepen heeft, heeft hij ook rechtvaardig gemaakt. &#187; Dus is de rechtvaardigmaking niet gelijk aan de vergiffenis der zonde. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.1.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat dat de Glossa op het woord uit de Brief aan de Romeinen (8, 30): &#171; Wie hij geroepen heeft, heeft hij ook gerechtvaardigd &#187; aantekent: &#171; door de vergiffenis der zonden. &#187;  Dus is de vergiffenis der zonden gelijk aan de rechtvaardigmaking. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.1.co</reference>
  <nl>De rechtvaardigmaking, passief genomen, brengt een zekere beweging tot de rechtvaardigheid met zich mee, zoals ook de verwarming een beweging tot de warmte. Daar echter de rechtvaardigheid uiteraard een zekere rechtgeordendheid met zich meebrengt, kan zij tweevoudig genomen worden. Ten eerste, voor zover zij de rechte orde in de daad zelf van de mens met zich meebrengt, en zo wordt de rechtvaardigheid een deugd genoemd, hetzij zij de bijzondere rechtvaardigheid is, die de daad van de mens ordent volgens de rechtgeordendheid in verhouding tot een andere individuele mens, hetzij zij de wettelijke rechtvaardigheid is, die de daden van de mens ordent volgens de rechtgeordendheid in verhouding tot het algemeen welzijn van de menigte, zoals blijkt uit het 5e Boek der Ethica (1e H.). Ten tweede wordt de rechtvaardigheid genoemd voor zover zij een rechtgeordendheid in de innerlijke gesteltenis van de mens met zich medebrengt, in zover het hoogste van de mens aan God onderworpen is, en de lagere krachten der ziel onderworpen zijn aan de hoogste, nl. het verstand. Ook deze gesteltenis noemt de Wijsgeer in het 5e Boek van zijn Ethica (2e H.) rechtvaardigheid in figuurlijke zin. Die rechtvaardigheid echter kan op twee manieren in de mens ontstaan. Ten eerste door eenvoudige voortbrenging, die van het gemis tot de vorm gaat, en op die manier kan de rechtvaardigmaking ook aan hem toekomen, die niet in zonde was, toen hij die rechtvaardigheid van God ontving, zoals men zegt, dat Adam de oorspronkelijke rechtvaardigheid ontvangen heeft. Ten tweede kan die rechtvaardigmaking in de mens ontstaan door een beweging, die van tegendeel tot tegendeel gaat. Zo brengt de rechtvaardigheid een overgang met zich mede van een toestand van onrechtvaardigheid naar de toestand van bovengenoemde rechtvaardigheid. Op die manier spreken we hier van rechtvaardigmaking van de zondaar, volgens het woord van de Apostel in zijn Brief aan de Romeinen (4, 5): &#171; Aan iemand die niet werkt, doch gelooft in Hem, die de zondaar rechtvaardig maakt &#187;. Omdat nu de beweging eerder benoemd wordt naar de term, waar vandaan, daarom ontvangt zult een verandering, waardoor iemand vergiffenis der zonde van de toestand van onrechtvaardigheid overgaat, haar naam van de term waarheen, en wordt zij rechtvaardigmaking van de zondaar genoemd. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.1.ad</reference>
  <nl>Voor zover iedere zonde een zekere wanordening van de geest, die niet aan God onderworpen is, met zich mede brengt, kan zij een onrechtvaardigheid genoemd worden, tegengesteld aan de te voren genoemde rechtvaardigheid, volgens het woord van Johannes in zijn Eerste Brief (3, 4): &#171; Alwie zonde doet, doet een ongerechtigheid, en de zonde is ongerechtigheid. &#187; Hiermede overeenkomstig wordt de verwijdering van iedere zonde rechtvaardiging genoemd. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.113.1.ad</reference>
  <nl>Het geloof en de liefde zeggen een bijzondere verhouding van de menselijke geest tot God naar het verstand of naar het gevoel. Maar de rechtvaardigheid brengt in het algemeen heel de rechtgeordendheid met zich mede, en daarom wordt zulk een verandering meer naar de rechtvaardigheid benoemd dan na de liefde of het geloof. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.113.1.ad</reference>
  <nl>De roeping wordt teruggebracht tot de hulp van God, die de geest innerlijk beweegt en opwekt om de zonde te vluchten; die beweging van God is echter niet de vergiffenis der zonde, maar de oorzaak er van. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.2.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat voor de vergiffenis der zonde &#8212; waarin de rechtvaardigmaking van de zondaar bestaat, &#8212; niet de instorting der genade vereist wordt. Iemand immers kan van het ene tegendeel verwijderd worden, zonder dat hij tot het andere wordt geleid, indien er een midden is tussen de tegendelen. Welnu de toestand van zonde en de toestand van glorie zijn tegendelen tussen welke een midden is: die middentoestand is de onschuld, waarin de mens noch genade heeft, noch schuld. Dus kan de zonde van iemand weggenomen worden, zonder dat hij tot de genade geleid wordt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.113.2.arg</reference>
  <nl>De vergiffenis der zonde bestaat in de goddelijke toerekening, volgens het woord uit Psalm 31, 2: &#171; Zalig de man, wie de Heer de zonde niet toerekent. &#187; Welnu de instorting der genade werkt ook iets uit in ons, zoals hierboven gezegd is (90e Kw., 1e  Art.). Dus wordt de instorting der genade niet vereist voor de vergiffenis der zonde. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.113.2.arg</reference>
  <nl>Niemand is tegelijk slaaf van twee tegendelen. Welnu sommige zonden zijn tegendelen, zoals de verkwisting en de onvrijgevigheid. Wie dus slaaf is van de zonde van verkwisting, is niet tegelijk slaaf van de zonde van onvrijgevigheid. Het kan echter gebeuren, dat hij er vroeger slaaf van geweest is. Door dus te zondigen door de ondeugd van verkwisting, wordt hij bevrijd van de zonde van onvrijgevigheid, en in die zin wordt een zonde vergeven zonder de genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.2.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat het gezegde in de Brief aan de Romeinen (3, 24): &#171; Om niet gerechtvaardigd door Zijn genade. &#187; </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.2.co</reference>
  <nl>Door te zondigen beledigt de mens God, zoals uit het bovengezegde blijkt (71e Kw., 6e Art.). Een belediging echter wordt niet vergeven, tenzij doordat de beledigde wordt verzoend met de belediger. Hiermede overeenkomstig zegt men, dat de zonde ons vergeven wordt, doordat God zich met ons verzoent, en die verzoening bestaat in de liefde, waardoor God ons bemint. De liefde Gods nu, voor zover het de daad van God betreft, is eeuwig en onveranderlijk, maar met betrekking tot het gevolg, dat zij in ons uitwerkt, wordt zij soms onderbroken, voor zover wij er nl. soms van afwijken en het soms weer herstellen. Het gevolg echter van de goddelijke liefde in ons, dat door de zonde wordt weggenomen, is de genade waardoor de mens het eeuwige leven, waarvan de doodzonde uitsluit, waardig wordt. En zo kan de vergiffenis der zonde niet gedacht worden zonder de instorting der genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.2.ad</reference>
  <nl>Hiertoe, dat aan de belediger zijn beledigingen vergeven worden, wordt meer vereist, dan hiertoe dat iemand, die geen belediging heeft aangedaan, niet gehaat wordt. Onder de mensen kan het immers gebeuren, dal de ene mens een ander noch bemint, noch haat, maar dat hij hem, die hem beledigt, vergeeft, kan niet gebeuren zonder bijzondere welwillendheid. De welwillendheid van God nu tot de mens wordt hersteld door de gave der genade. Ofschoon dus de mens, voordat hij zondigde, zonder genade en zonder zonde zou kunnen zijn, kan hij toch na de zonde niet zonder zonde zijn zonder de genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.113.2.ad</reference>
  <nl>Evenals de liefde Gods niet alleen bestaat in een daad  van de goddelijke wil, maar ook een gevolg van de genade met zich mede brengt, zoals hierboven gezegd is (110e Kw., 1e Art.), zo ook brengt het feit, dat God de zonde aan de mens niet toerekent, een gevolg van de genade met zich mede in hem, waaraan de zonde niet wordt toegerekend; want dat iemand de zonde door God niet wordt toegerekend, komt van de goddelijke liefde voort. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.113.2.ad</reference>
  <nl>Gelijk Augustinus zegt in zijn Boek Over het Huwelijk en de Begeerlijkheid (1e B., 26e  H.), indien van de zonde afstand doen hetzelfde was als geen zonde hebben, dan zou het voldoende zijn, dat de Schrift vermaande: &#171; Zoon, gij hebt gezondigd, doet het niet Weer. &#187; Dit echter is niet voldoende, maar er wordt bijgevoegd &#171; en bid voor uw vroegere zonden, opdat zij u vergeven worden. &#187; Want de zondedaad gaat voorbij, terwijl de zondeschuld blijft, zoals hierboven gezegd is (87e Kw., 6e Art.). Indien dus iemand van een zonde van de ene ondeugd overgaat tot een zonde van een tegenovergestelde ondeugd, dan houdt hij op de daad van de vroegere zonde te hebben, maar niet schuld te hebben; van daar heeft hij tegelijk de schuld van beide zonden: de zonden immers zijn elkaar niet tegengesteld met betrekking tot de afkeer van God, waarvandaan de zonde hare schuldigheid heeft. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.3.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat voor de rechtvaardigmaking van de zondaar geen daad van de vrije wil vereist wordt. Wij zien immers, dat kinderen en soms ook volwassenen door het sacrament des Doopsels rechtvaardig gemaakt worden, zonder een daad van de vrije wil. Augustinus immers zegt in zijn Belijdenissen (4e B., 4e H.), dat een vriend van hem aan de koorts leed, en lang zonder gevoel met doodszweet lag; men wanhoopte aan zijn genezing, hij werd gedoopt en gereinigd, wat door de heiligmakende genade gebeurt. Welnu God heeft zijn macht niet uitsluitend aan de Sacramenten verbonden. Dus kan hij de mens ook zonder de Sacramenten rechtvaardigmaken, zonder enige daad van de vrije wil. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.113.3.arg</reference>
  <nl>In de slaap heeft de mens het gebruik van zijn verstand niet, zonder wat er geen daad van de vrije wil kan zijn. Welnu Salomon heeft van God in de slaap de gave van wijsheid ontvangen, zoals in het derde Boek Koningen (3, 3, vv.) en het tweede Boek Paralipomenon (1, 7, vv.) staat. Dus wordt om dezelfde reden ook de gave der heiligmakende genade soms door God aan de mens gegeven, zonder een daad van de vrije wil. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.113.3.arg</reference>
  <nl>Door dezelfde oorzaak wordt de genade voortgebracht en instandgehouden. Augustinus immers zegt in zijn Letterlijke Verklaring van de Genesis (8e B., 12e H.), dat de mens zich zo tot God moet bekeren, dat hij door Hem altijd rechtvaardig gemaakt wordt. Welnu de genade wordt in de mens instandgehouden zonder een daad van de vrijen wil. Dus kan zij ook worden ingestort zonder een daad van de vrije wil. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.3.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat in het Evangelie van Johannes (6, 45) gezegd wordt: &#171; Wie naar de Vader luistert en onderricht wordt, komt tot Mij. &#187; Welnu onderricht worden is niet zonder een daad van de vrije wil, want de leerling stemt aan de leraar toe. Dus komt niemand tot God door de rechtvaardigmakende genade zonder een daad van de vrije wil . </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.3.co</reference>
  <nl>De rechtvaardigmaking van de zondaar gebeurt door God, die de mens tot de rechtvaardigheid beweegt, want hij is het, die de zondaar rechtvaardig maakt, zo als in de Brief aan de Romeinen (4, 5) gezegd wordt. God nu beweegt alles volgens de geschiktheid van ieder ding, zoals wij in de natuurdingen zien, dat de zware dingen anders door Hem bewogen worden en anders de lichte, om de verschillende natuur van beide. Vandaar beweegt hij ook de mens tot de rechtvaardigheid volgens de geschiktheid van de menselijke natuur. Krachtens zijn eigen natuur nu heeft de mens een vrije wil, en daarom gebeurt de beweging door God tot de rechtvaardigmaking in hem, die het gebruik van zijn vrije wil heeft, niet zonder een daad van de vrije wil. Zo echter wordt de gave der genade ingestort, dat God tegelijk daarmee de vrije wil beweegt om de gave der genade aan te nemen in diegenen, die voor zulk een daad geschikt zijn. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.3.ad</reference>
  <nl>Kinderen zijn niet in staat om een daad van de vrije wil te stellen. Daarom worden zij door God tot de rechtvaardigheid bewogen alleen door hun ziel te informeren. Dit echter gebeurt niet zonder het Sacrament, omdat evenals de erfzonde, waarvan zij rechtvaardig gemaakt worden, niet door hun eigen wil tot hen gekomen is, maar door hun vleselijke geboorte, zo ook de genade in hen door de geestelijke hergeboorte door Christus zou worden afgeleid. Dezelfde reden gaat op voor zinnelozen en dolzinnigen, die nooit het gebruik van hun vrije wil gehad hebben. Maar indien iemand ooit het gebruik van zijn vrije wil gehad heeft en het naderhand mist, ofwel door ziekte, ofwel door de slaap, dan verkrijgt hij de heiligmakende genade niet door het uiterlijk toedienen van het Doopsel of door enig ander Sacrament, tenzij hij te voren het sacrament gewild heeft, wat niet kan zonder een daad van de vrije wil. En op die manier was hij van wie Augustinus spreekt, gereinigd, omdat hij &#233;n te voren &#233;n daarna er in heeft toegestemd, dat hij gedoopt werd. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.113.3.ad</reference>
  <nl>Ook Salomon 'heeft in de slaap de wijsheid niet verdiend noch ontvangen, maar in de slaap werd hem verklaard, dat zij hem door God om zijn voorafgaand verlangen zou ingestort worden. Vandaar wordt er aangaande zijn persoon in het Boek der Wijsheid  (7, 7) gezegd: &#171; Ik heb verlangd, en mij is de wijsheid gegeven.&#171; . Ook kan men zeggen, dat die slaap niet de natuurlijke slaap was, maar de slaap der profetie, volgens hetgeen gezegd wordt in het Boek Numeri (12, 6): &#171; Indien iemand onder u Profeet des Heren zal zijn, dan zal ik hem in een gezicht verschijnen of in de droom tot hem spreken &#187;, in welk geval iemand het gebruik van de vrije wil heeft. Doch men moet er op letten, dat dezelfde reden niet opgaat voor de gave er wijsheid en de gave der heiligmakende genade, want de gave der heiligmakende genade ordent de mens hoofdzakelijk tot het goede, dat het voorwerp is van de wil, en daarom wordt de mens er toe bewogen door een daad van de wil, welke een beweging van de vrije wil is, maar de wijsheid vervolmaakt het verstand, dat v&#243;&#243;r de wil komt. Vandaar kan het verstand door de gave der wijsheid verlicht worden, zonder een daad van de vrije wil, zoals wij ook zien, dat sommige dingen in de slaap aan de mensen geopenbaard worden, zoals gezegd wordt in Job (33, 15 vv): &#171; Wanneer de slaap over de mensen komt en zij in bed slapen, dan opent Hij de oren der mannen en terwijl Hij ze onderricht, leert Hij ze door lering. &#187; </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.113.3.ad</reference>
  <nl>Bij de instorting der heiligmakende genade heeft een zekere verandering der menselijke ziel plaats. Daarom wordt een eigen daad der menselijke ziel vereist, opdat de ziel zou bewogen worden overeenkomstig, haar geschiktheid. Maar de instandhouding der genade gebeurt zonder verandering. Vandaar wordt er geen daad vereist van de kant van de ziel, maar alleen een voortzetting van de goddelijke invloed. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.4.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat er voor de rechtvaardigmaking van de zondaar geen geloofsdaad vereist wordt. Zoals immers de mens door het geloof gerechtvaardigd wordt, zo ook door sommige andere deugden, nl. door de vrees, waarover in Ecclesiasticus (1, 27, vv.) gezegd wordt: &#171; De vreze des Heren drijft de zonde uit, want wie zonder vrees is kan niet rechtvaardig gemaakt worden. &#187; En evenzo door de liefde, volgens het woord uit Lucas (7, 47): &#171; Vele zonden zijn haar vergeven, omdat zij veel bemind heeft. &#187; En evenzo door de nederigheid, volgens het woord uit de Brief van Jacobus (4, 6):  &#171; God weerstaat aan de hoogmoedigen, maar aan de nederigen geeft hij de genade. &#187; En evenzo door de barmhartigheid, volgens het woord uit het Boek der Spreuken (15, 27): &#171; Door barmhartigheid en geloof worden de zonden weggedreven. &#187;  Dus wordt er niet eerder een geloofsdaad vereist voor de rechtvaardigmaking van de zondaar dan een daad van de bovengenoemde deugden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.113.4.arg</reference>
  <nl>Een geloofsdaad wordt niet vereist voor de rechtvaardigmaking, tenzij voor zover de mens God kent door het geloof. Welnu ook op andere manieren kan de mens God kennen, nl. door natuurlijke kennis en door de gave van wijsheid. Dus wordt er geen geloofsdaad vereist voor de rechtvaardigmaking van de zondaar. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.113.4.arg</reference>
  <nl>Er zijn verschillende artikelen des geloofs. Indien er dus een geloofsdaad vereist wordt voor de rechtvaardigmaking van de zondaar, dan moet de mens, wanneer hij voor het eerst rechtvaardig gemaakt wordt, aan al de geloofsartikelen denken. Welnu dit is niet aan te nemen, omdat dit een lang tijdsverloop vergt. Dus wordt er geen geloofsdaad vereist voor de rechtvaardigmaking van de zondaar. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.4.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat er in de Brief aan de Romeinen (5, 1) gezegd wordt:  &#171; Wij dan, die door het geloof rechtvaardig gemaakt zijn, laten wij in vrede blijven met God. &#187; </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.4.co</reference>
  <nl>Gelijk (in het vorig Artikel) gezegd is, wordt er een daad van de vrije wil vereist voor de rechtvaardigmaking van de zondaar, voor zover de ziel van de mens door God bewogen wordt. God nu beweegt de ziel van de mens door haar naar zich toe te keren, zoals in Psalm 84, 1 gezegd wordt, volgens een andere lezing (die nl. van de Zeventigen : &#171; God, Gij zult ons levend maken door ons tot U te keren. &#187; Zodus wordt tot de rechtvaardigmaking van de zondaar een daad van de ziel vereist, waardoor zij naar God toegekeerd wordt. De eerste bekering tot God echter gebeurt door het geloof, volgens het woord uit de Brief aan de Hebre&#235;rs (11,6): &#171; Om tot God te gaan, moet men geloven, dat Hij is. &#187; Dus wordt een geloofsdaad vereist voor de rechtvaardigmaking van de zondaar. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.4.ad</reference>
  <nl>De geloofsdaad is niet volmaakt, wanneer zij niet door de liefde beheerst wordt. Vandaar is er bij de rechtvaardigmaking van de zondaar tegelijk met de geloofsdaad ook een daad van de liefde. De vrije wil echter wordt tot God hiertoe bewogen, dat hij zich aan Hem onderwerpt. Vandaar werken ook de daad van de kinderlijke vrees en van de nederigheid mede, want het gebeurt, dat een en dezelfde daad van de vrijen wil van verschillende deugden uitgaat, in zover de ene beveelt en de andere bevolen wordt, in zover een daad op verschillende doeleinden gericht kan worden. De daad van barmhartigheid nu werkt ofwel met betrekking tot de zonde, bij wijze van voldoening, en z&#243; volgt ze op de rechtvaardigmaking, ofwel bij wijze van voorbereiding, voor zo ver de barmhartigen barmhartigheid verwerven (Mattheus, 5,7), en z&#243; kan zij ook aan de rechtvaardigmaking vooraf gaan of ook tot de rechtvaardigmaking medewerken, tegelijk met de bovengenoemde deugden, voor zover de barmhartigheid in de naastenliefde ligt besloten. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.113.4.ad</reference>
  <nl>Door de natuurlijke kennis wordt de mens niet tot God bekeerd, voor zover Hij het voorwerp is der gelukzaligheid en de oorzaak der rechtvaardigmaking; vandaar is zulk een kennis tot de rechtvaardigmaking niet voldoende. De gave van wijsheid echter veronderstelt de kennis door het geloof, zoals uit het hierboven gezegde blijkt (68e Kw., 2e en 4e Art., 3e Antw.). </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.113.4.ad</reference>
  <nl>Gelijk de Apostel zegt in zijn Brief aan de Romeinen (4, 5), wordt aan hem, die gelooft in Hem, die de zondaar rechtvaardig maakt, zijn geloof toegerekend tot gerechtigheid volgens de bedoeling van de genade Gods. Hieruit blijkt, dat voor de rechtvaardigmaking van de zondaar een geloofsdaad vereist wordt, opdat de mens zou geloven dat God de mensen rechtvaardig maakt door het geheim van Christus. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.5.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat er voor de rechtvaardigmaking van de zondaar geen daad van de vrijen wil met betrekking tot de zonde vereist wordt. De liefde alleen is immers voldoende voor de uitdelging der zonden, volgens het woord uit het Boek der Spreuken (10, 12): &#171; De liefde bedekt alle misdrijven. &#187; Welnu het voorwerp der liefde is niet de zonde. Dus wordt voor de rechtvaardigmaking van de zondaar geen daad van de vrije wil vereist met betrekking tot de zonde. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.113.5.arg</reference>
  <nl>Hij die streeft naar wat v&#243;&#243;r hem ligt, moet niet omzien naar wat achter hem ligt, volgens het woord van de Apostel in zijn Brief aan de Philippers (3, 13, vv.): &#171; Wat achter mij is, vergeet ik, maar wat voor mij is, daarheen span ik mij; naar de koopprijs der bovenaardse roeping streef ik. &#187; Welnu voor hem, die naar de rechtvaardigheid streeft, behoren de zonden tot wat achter hem is. Dus moet hij ze vergeten en moet hij er zich niet op richten door een daad van de vrije wil. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.113.5.arg</reference>
  <nl>Bij de rechtvaardigmaking van de zondaar wordt de ene zonde niet zonder de andere vergeven, want het is goddeloos, van God halve vergiffenis te verwachten. Indien dus de vrije wil de rechtvaardigmaking van de zondaar zich tegen de zonde moet keren, dan moet hij aan al zijn zonden denken, wat niet aan te nemen is, zowel omdat daarvoor een lang tijdsverloop vereist wordt, alsook omdat de mens dan geen vergiffenis zou kunnen krijgen van de zonden, die hij vergeten is. Dus wordt er voor de rechtvaardigmaking van de zondaar geen daad van de vrije wil vereist met betrekking tot de zonde. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.5.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, wat in Psalm 31,5 gezegd wordt: &#171; Ik heb gezegd: Ik zal voor de Heer mijn ongerechtigheid belijden, en Gij zult de boosheid van mijn zonden vergeven. &#187; </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.5.co</reference>
  <nl>Gelijk hierboven (1e Art.) gezegd is, bestaat de rechtvaardigmaking van de zondaar in een zekere beweging, waardoor de menselijke ziel door God van de toestand der zonde bewogen wordt tot de toestand der rechtvaardigheid. De vrije wil van de menselijke ziel moet zich dus op beide uitersten betrekken, zoals het lichaam, dat door een beweger plaatselijk bewogen wordt, zich op de beide termen der beweging betrekt. Bi] de plaatselijke bewegingen der lichamen is het echter duidelijk, dat het bewogen lichaam verwijderd wordt van de term waarvandaan, en tot de term waarheen toegaat. Vandaar moet de menselijke ziel, wanneer zij rechtvaardig gemaakt wordt, door een daad van de vrijen wil van de zonden verwijderd worden en naar de rechtvaardigheid toegaan. Welnu bij de daad van de vrijen wil wordt van iets verwijderd worden en naar iets toegaan genomen voor verfoeien en verlangen : want Augustinus zegt op de woorden van Joannes (10): &#171; De huurling echter vlucht &#187; (46e Verhandeling):  &#171; Onze gevoelens zijn zielsbewegingen: de vreugde is een uitbreiding van de ziel; de vrees is een vlucht van de ziel; wanneer gij begeert, gaat gij met de ziel vooruit; wanneer gij vreest, vlucht gij met uw ziel. &#187; Dus moet er bij de rechtvaardigmaking van de zondaar een dubbele daad van de vrije wil zijn: ten eerste een, waardoor hij met het verlangen streeft naar de goddelijke rechtvaardigheid, en ten tweede een, waardoor hij de zonde verfoeit. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.5.ad</reference>
  <nl>Het ene der tegendelen nastreven en het andere ontvluchten, valt onder dezelfde deugd. Evenals God beminnen dus valt onder de liefde, zo ook de zonde verfoeien, waardoor de ziel van God wordt gescheiden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.113.5.ad</reference>
  <nl>Naar hetgeen achter hem ligt, moet de mens niet terug gaan met de liefde, maar voor zover moet hij het vergeten, om het niet meer aan te hangen. Wel moet de mens zich er aan herinneren in de gedachte, om het te verfoeien, want z&#243; gaat hij er van af. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.113.5.ad</reference>
  <nl>Gedurende de tijd, die aan de rechtvaardigmaking vooraf gaat, moet de mens al de zonden verfoeien, die hij bedreven heeft en die hij zich herinnert. Uit die voorafgaande beschouwing volgt er in de ziel een daad waardoor zij volstrekt al de bedreven zonden verfoeit, waaronder ook de zonden, die vergeten zijn, omdat de mens in die toestand z&#243; gestemd is, dat hij ook berouw zou hebben over die zonden, welke hij zich niet herinnert, indien hij ze zich herinnerde, en die daad nu werk mee tot de rechtvaardiging. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.6.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de vergiffenis der zonden niet onder die dingen gerekend moet worden, die tot de rechtvaardigmaking van de zondaar vereist worden. De zelfstandigheid immers van een zaak wordt niet onder die dingen gerekend, die tot de zaak vereist worden, zoals de mens niet gerekend moet worden onder de ziel en het lichaam. Welnu de rechtvaardigmaking zelf van de zondaar is de vergiffenis der zonden zoals (in het 1e Art.), gezegd is. Dus moet de vergiffenis der zonden niet onder die dingen gerekend worden, die tot de rechtvaardigmaking vereist worden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.113.6.arg</reference>
  <nl>De instorting der genade is hetzelfde als de vergiffenis er zonden, zoals de verlichting hetzelfde is als het verdrijven er duisternis. Welnu hetzelfde wordt niet gerekend onder zich ze want &#233;&#233;n en veel zijn tegengesteld. Dus moet de vergiffenis er schuld niet onder de instorting der genade gerekend worden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.113.6.arg</reference>
  <nl>De vergiffenis der zonden volgt op de daad van de vrije wil met betrekking tot God en de zonde, zoals het gevolg op de oorzaak, want door het geloof en het berouw worden de zonden vergeven. Welnu het gevolg moet niet onder zijn oorzaak gerekend worden, omdat die dingen, die worden samengesteld als onderling verdeeld, ven nature tegelijk zijn. Dus moet de vergiffenis der schuld met onder die dingen gerekend worden, die tot de rechtvaardigmaking van de zondaar vereist worden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.6.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat bij de opsomming van die dingen, die tot een zaak vereist worden, het doel, dat het voornaamste in ieder ding is, niet mag worden voorbijgegaan. Welnu de vergiffenis der zonden is het doel in de rechtvaardigmaking van de zondaar. In Isa&#239;as immers wordt gezegd (27, 9): &#171; Dit is heel de vrucht, dat zijn zonden worden weggenomen. &#187; Dus moet de vergiffenis der zonden onder die dingen gerekend worden, die tot de rechtvaardigmaking van de zondaar vereist worden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.6.co</reference>
  <nl>Er worden vier dingen opgesomd, die tot de rechtvaardigmaking van de zondaar vereist worden, nl. de instorting der genade, de daad van de vrije wil naar God door het geloof, en de daad van de vrije wil tegen de zonde, en de vergiffenis der schuld. De reden daarvan is, omdat, zoals (in het 1e Artikel) gezegd is, de rechtvaardigheid een zekere beweging is, waardoor de ziel door God wordt bewogen van de toestand van schuld tot de toestand van gerechtigheid. Voor iedere beweging nu, waardoor iets door iets anders wordt bewogen, worden drie dingen vereist : ten eerste, de beweging van de beweger; ten tweede, de beweging van het bewogene; ten derde, de voleinding van de beweging of het bereiken van het doel. Door de goddelijke beweging komt de instorting der genade, door de bewogen vrije wil ontstaan twee bewegingen, overeenkomstig het verwijderen van de term waarvandaan en het toegaan naar de term waarheen; de voleinding echter of het bereiken van de term van die beweging wordt door de vergiffenis van de zonden verkregen, want daarmee wordt de rechtvaardigmaking afgesloten. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.6.ad</reference>
  <nl>De instorting der genade wordt de vergiffenis der zonde zelf genoemd, voor zover iedere beweging door de eindterm soortelijk bepaald wordt. Toch worden er, om de term te bereiken, nog vele andere dingen verevent, zoals uit het bovengezegde duidelijk is (vorig Art.). </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.113.6.ad</reference>
  <nl>De instorting der genade en de vergiffenis der zonden kunnen tweevoudig beschouwd worden: ten eerste, overeenkomstig de zelfstandigheid van de daad zelf, en zo zijn ze hetzelfde, want door dezelfde daad verleent God de genade en vergeeft Hij de zonde. Ten tweede, van de kant van hun voorwerp, en zo zijn ze verschillend, overeenkomstig het verschil tussen de zone, die weggenomen wordt, en de genade, die wordt ingestort, zoals ook bij de natuurdingen de voortbrenging en de ontbinding verschillen, ofschoon de voortbrenging van het ene de ontbinding van het andere is. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.113.6.ad</reference>
  <nl>Dit is geen opsomming volgens de verdeling van het geslacht in soorten, waarin het opgesomde tegelijk moet zijn, maar wel volgens het verschil van die dingen, die tot de volmaking van iets vereist worden, en in die opsomming kan iets eerder zijn, en iets later, omdat van de beginselen en de delen van een samengesteld wezen het ene eerder kan zijn dan het ander. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.7.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de rechtvaardigmaking van de zondaar niet in &#233;&#233;n ogenblik gebeurt, maar geleidelijk. Immers zoals hierboven gezegd is (3e Art.), wordt voor de rechtvaardigmaking van de zondaar een daad van de vrije wil vereist. Welnu de daad van de vrije wil is het kiezen, wat de beredenering van het beraad vereist, zoals vroeger gezegd is (15e Kw., 3e Art.). Daar nu de beredenering een overgang met zich meebrengt van het een naar het ander, wat een zekere opeenvolging vergt, gaat de rechtvaardigmaking van de zondaar geleidelijk. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.113.7.arg</reference>
  <nl>De daad van de vrije wil is niet mogelijk zonder een daadwerkelijke beschouwing. Welnu het is onmogelijk vele zaken daadwerkelijk tegelijk te beschouwen, zoals in het Eerste Deel (85e Kw., 4e Art.) gezegd is. Daar nu voor de rechtvaardigmaking van de zondaar een daad van onze vrije wil vereist wordt met betrekking tot verscheidene zaken, nl. met betrekking tot God en de zonde, kan de rechtvaardigmaking van de zondaar niet in &#233;&#233;n ogenblik gebeuren. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.113.7.arg</reference>
  <nl>Een vorm waarvoor er een meerdere of mindere graad kan zijn, wordt geleidelijk door de drager ontvangen, zoals uit de witheid en de zwartheid blijkt. Welnu voor de genade is er een meerdere en mindere graad, zoals hierboven gezegd is (112e Kw., 4e Art.). Dus wordt ze niet in &#233;&#233;n ogenblik in de drager ontvangen. Daar nu voor de rechtvaardigmaking van en zondaar de instorting der genade vereist wordt, kan de rechtvaardigmaking van de zondaar niet in &#233;&#233;n ogenblik gebeuren. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>4</index>
  <reference>2.113.7.arg</reference>
  <nl>De daad van de vrije wil, die met de rechtvaardigmaking van de zondaar medewerkt, is verdienstelijk, en daarom moet zij door de genade worden voortgebracht, zonder welke er geen verdienste mogelijk is, zoals verderop gezegd wordt (114e Kw., 2e Art.). Welnu het verkrijgen van de vorm gaat vooraf aan het werken volgens de vorm. Dus wordt de genade eerst ingestort, en daarna de vrije wil naar God en naar de verfoeiing der zonde bewogen. Dus gebeurt de rechtvaardigmaking niet in eens. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>5</index>
  <reference>2.113.7.arg</reference>
  <nl>Indien de genade in de ziel wordt ingestort, moet er een eerste ogenblik gegeven worden, waarin zij in de ziel is; evenzo, indien de zonde vergeven wordt, moet er een laatste ogenblik zijn, waarin de mens in zonde was. Welnu dit kan niet hetzelfde ogenblik zijn, omdat dan de tegendelen tegelijkertijd in het zelfde zouden zijn. Dus moeten er twee ogenblikken zijn, die elkaar opvolgen, waartussen, zoals de Wijsgeer zegt in het 6e Boek van zijn Physica (1e H.), een middentijd moet zijn. Dus gebeurt de rechtvaardigmaking niet ineens, maar geleidelijk. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.7.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat de rechtvaardigmaking van de zondaar gebeurt door de H. Geest, die heiligmaakt. Welnu de H. Geest komt plotseling in de ziel der mensen, volgens het woord van de Handelingen (2, 2): &#171; Er ontstond plotseling uit de hemel een gedruis als van een aanwaaiende hevige wind &#187;, waar de Glossa (getrokken uit het werk van Ambrosius) bij aantekent, dat de genade van de H. Geest geen langzame krachtinspanning kent. Dus gebeurt de rechtvaardigmaking van de zondaar niet geleidelijk, maar ogenblikkelijk. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.7.co</reference>
  <nl>Heel de rechtvaardigmaking van de zondaar bestaat oorspronkelijk in de instorting der genade, want daardoor wordt de vrije wil bewogen en de zonde vergeven. De instorting der genade echter gebeurt in &#233;&#233;n ogenblik, zonder opeenvolging. De reden daarvan is, omdat het feit, dat een vorm-oorzaak niet plotseling aan een drager wordt medegedeeld, hiervandaan komt, dat de drager niet voorbereid is, en de werker tijd nodig heeft om de drager voor te bereiden. Zo zien wij, dat, zodra de stof is voorbereid door een voorafgaande verandering, de zelfstandigheidsvorm met de stof verenigd wordt, en om de zelfde reden wordt het doorschijnend lichaam, omdat het uit zichzelf voorbereid is om het licht te ontvangen, terstond door het daadwerkelijk lichtende voorwerp verlicht. Vroeger (112e Kw., 2e  Art.) echter is gezegd, dat God geen geschiktheid nodig heeft om de genade in de ziel te storten, tenzij een geschiktheid, die Hij zelf teweegbrengt, en Hij brengt die voldoende geschiktheid tot het ontvangen van de genade teweeg, soms plotseling, soms langzaam en geleidelijk, zoals vroeger gezegd is (112e Kw., 2e Art., 2e Antw.). Want dat een natuurlijke werker de stof niet plotseling kan voorbereiden, komt hier vandaan, omdat er een zekere wanverhouding is van datgene, wat in de stof de kracht van de werker tegenwerkt. En daarom zien we, hoe sterker de kracht is van de werker, hoe vlugger ook de stof wordt voorbereid. Daar nu de goddelijke kracht oneindig is, kan zij iedere geschapen stof plotseling op de vorm voorbereiden, en veel eerder de vrijen wil van de mens, waarvan de daad uiteraard plotseling kan zijn. Zodus gebeurt de rechtvaardigmaking van de zondaar plotseling. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.7.ad</reference>
  <nl>De daad van de vrije wil, welke tot de rechtvaardigmaking van de zondaar medewerkt, bestaat in de toestemming tot het verfoeien der zonde en tot het naderen tot God. Deze toestemming nu gebeurt plotseling. Soms echter gebeurt het, dat er enige beredenering vooraf gaat, maar die behoort niet tot de zelfstandigheid van de rechtvaardigmaking, maar tot de weg naar de rechtvaardigmaking, zoals de plaatselijke beweging de weg is naar de verlichting, en de verandering de weg is naar de voortbrenging. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.113.7.ad</reference>
  <nl>Gelijk in het Eerste Deel (85e Kw., 4e Art.) gezegd is, is er niets op tegen, dat twee dingen tegelijk daadwerkelijk beschouwd worden, voor zover zij op enige wijze &#233;&#233;n zijn, zoals wij tegelijk het onderwerp en het gezegde begrijpen, voor zover zij in de orde van &#233;&#233;n bevestiging verenigd worden; en op dezelfde manier kan de vrije wil tegelijk tot twee dingen bewogen worden, voor zover het &#233;ne gericht is op het andere. De daad nu van de vrije wil met betrekking tot de zonde is gericht op de daad van de vrije wil met betrekking tot God, want daarom verfoeit de mens de zonde omdat zij tegen God is Die hij wil aanhangen. En zo verfoeit de vrije wil in de rechtvaardigmaking van de zondaar tegelijk de zonde, en keert hij zich tot God, zoals ook een lichaam door van de ene plaats verwijderd te worden tegelijk ook naar de andere toegaat. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.113.7.ad</reference>
  <nl>Dat een vorm meer en minder in een stof kan zijn, is geen reden, dat de vorm niet plotseling in de stof zou worden ontvangen, want dan zou het licht niet plotseling ontvangen worden in de lucht, welke meer en minder verlicht kan worden. Maar reden moet genomen worden van de kant van de voorbereiding der stof, of van de drager, zoals (in de Leerstelling) gezegd is. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>4</index>
  <reference>2.113.7.ad</reference>
  <nl>Op hetzelfde ogenblik waarop de vorm-oorzaak verkregen wordt, begint de zaak volgens de vorm-oorzaak te werken, zo als het vuur, zodra het voortgebracht is, naar omhoog wordt bewogen, en indien zijn beweging gebeurde zonder verloop van tijd, zou zij in hetzelfde ogenblik voleindigd worden. De daad nu van de vrije wil, die het willen is, is niet geleidelijk, maar gebeurt zonder verloop van tijd, en daarom is het niet nodig, dat de rechtvaardigmaking geleidelijk gebeurt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>5</index>
  <reference>2.113.7.ad</reference>
  <nl>De opeenvolging van twee tegendelen in de zelfde drager moet anders beschouwd worden in die dingen, die aan de tijd onderworpen zijn, anders in die dingen, die boven de tijd uitgaan. Want in die dingen, die aan de tijd onderworpen zijn, is geen laatste ogenblik, waarin de vorige vorm-oorzaak in de drager was; wel is er een laatste tijd daarvan, alsook een eerste ogenblik waarin de volgende vorm-oorzaak in de stof of in de drager is. De reden daarvan is dat men in de tijd voor het ene ogenblik geen ander ogenblik kan aanduiden, dat er onmiddellijk aan voorafgaat, omdat de verschillende ogenblikken zich niet gevolgelijk verhouden in de tijd, zoals ook de punten niet in een lijn, gelijk bewezen wordt in het 6e Boek der Physica  (1e H.). De tijd echter eindigt met &#233;&#233;n ogenblik, en daarom is in heel de voorafgaande tijd, waarin iets tot de ene vorm-oorzaak wordt bewogen, dat wezen de drager van de tegengestelde vorm-oorzaak en in het laatste ogenblik van die tijd, wat het eerste ogenblik is van de volgende tijd, heeft het de vorm-oorzaak, die de term van de beweging is. Maar in die dingen, die boven de tijd uitgaan, is het anders. Want indien daar een opeenvolging van gevoelens of verstandelijke begrippen (zoals b. v. in de Engelen) is, dan wordt de opeenvolging niet gemeten door de tijd, waarin er opeenvolgende delen zijn, maar door de tijd, waarin er geen opeenvolgende delen zijn, zoals ook in die dingen zelf, die gemeten worden, geen opeenvolgende delen zijn, zoals in het Eerste Deel (53e Kw., 3e Art.) gezegd is. Vandaar is er daar een laatste ogenblik, waarin het eerste was, en een eerste ogenblik, waarin dat is wat volgt. Daar moet ook geen tussentijd zijn, omdat daar geen opeenvolgende delen zijn in de tijd, waaruit volgt, dat er een tussentijd is. Welnu de menselijke ziel, die rechtvaardig gemaakt wordt, gaat uit zich zelf boven de tijd uit, maar is door omstandigheden aan de tijd onderworpen, voor zover zij nl. begrijpt met opeenvolging van delen en met opeenvolging van tijd, volgens de voorstellingsbeelden, waarin zij de verstandelijke kenbeelden beschouwt, zoals in het Eerste Deel gezegd is (84e Kw., 7e Art.). Daarom moet men over haar verandering daarnaar oordelen, overeenkomstig de voorwaarden van de veranderingen, die gebeuren met opeenvolging van tijd. We besluiten dus, dat er geen laatste ogenblik is, waarin de zonde was, maar wel een laatste tijd; wel echter is er een eerste ogenblik, waarin de genade is, terwijl de zonde in heel de voorafgaande tijd was. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>8</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.8.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de instorting der genade niet van nature het eerste is van die dingen, die tot de rechtvaardigmaking van de zondaar vereist worden. Het afwijken van het kwaad is immers eerder dan het naderen tot het goede, volgens het woord uit Psalm 36, 2: &#171; Wend u af van het kwaad, en doe het goede. &#187; Welnu de vergiffenis der zonde heeft betrekking op het afwijken van het kwaad, terwijl de instorting der genade betrekking heeft op het nastreven van het goede. Dus is de vergiffenis der zonde van nature eerder dan de instorting der genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>8</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.113.8.arg</reference>
  <nl>De voorbereiding gaat van nature vooraf aan de vorm, waartoe zij voorbereidt. Welnu de daad van de vrije wil is een voorbereiding tot het ontvangen der genade. Dus gaat zij van nature aan de instorting van de genade vooraf. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>8</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.113.8.arg</reference>
  <nl>De zonde is een verhindering voor de ziel om vrij naar God te streven. Welnu datgene verwijderen, wat de beweging verhindert, is eerder dan de beweging zelf. Dus is de vergiffenis der zonde en de daad van de vrije wil met betrekking tot de zonde van nature eerder dan de daad van de vrije wil met betrekking tot God, en dan de instorting der genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>8</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.8.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat de oorzaak van nature eerder is dan haar gevolg. Welnu de instorting van de genade is de oorzaak van het andere, dat tot de rechtvaardigmaking van de zondaar vereist wordt, zoals hierboven (vorig Art.) gezegd is. Dus is zij van nature eerder. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>8</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.8.co</reference>
  <nl>De vier bovengenoemde dingen, die tot de rechtvaardigmaking van de zondaar vereist worden (vgl. 6e Art.), zijn wel tegelijk in de tijd, omdat de rechtvaardigmaking van de zondaar niet geleidelijk gebeurt, zoals (in het vorig Artikel) gezegd is. Maar van nature is &#233;&#233;n van hen eerder dan de andere, en onder hen is van nature de instorting der genade 'het eerste; het tweede is de daad van de vrije wil met betrekking tot God; het derde, de daad van de vrijen wil met betrekking tot de zonde; het vierde, de vergiffenis der zonde. De reden daarvan is, omdat in iedere beweging de beweging van de beweger zelf van nature het eerste is; het tweede is de voorbereiding van de stof, of de beweging van het bewogene; het laatste, het doel of de term der beweging, waarbij de beweging van de beweger eindigt. De beweging zelf van God als beweger, is de instorting der genade, zoals hierboven gezegd is (6e Art.); de beweging echter of de voorbereiding van het bewogene is de dubbele daad van de vrije wil; de term echter of het doel der beweging is de vergiffenis der zonde, zoals uit het bovengezegde blijkt (1e en 6e Art.). Zodus is volgens de natuurlijke orde bij de rechtvaardigmaking van de zondaar de instorting der genade het eerste; het tweede is de daad van de vrije wil met betrekking tot God, het derde, de daad van de vrije wil met betrekking tot de zonde, want hij, die rechtvaardig gemaakt wordt, verfoeit daarom de zonde, omdat zij tegen God is. Vandaar gaat de daad van de vrije wil met betrekking tot God van nature vooraf aan de daad van de vrije wil met betrekking tot de zonde, want zij is er de oorzaak en de reden van. Het vierde en laatste is de vergiffenis der zonde, waarop heel die beweging gericht is als op het doel, zoals (t. a. pl.) gezegd is. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>8</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.8.ad</reference>
  <nl>De afwijking van de term en het naderen tot de term kan op twee manieren verstaan worden: ten eerste, van de kant van het bewogene. In die zin gaat de afwijking van de term van nature aan de toenadering tot de term vooraf, want in het bewogen subject is het tegendeel, dat wordt uitgedreven, van nature eerder, en dat, wat het bewogene door de beweging verkrijgt, later. Maar van de kant van de werker is het andersom, want de werker werkt door de vorm, die in hem tevoren bestaat, om het tegengestelde uit te drijven, zoals de zon door haar licht werkt om de duisternis uit te drijven. Daarom is van de kant van de zon het verlichten eerder dan het verdrijven van de duisternis. Van de kant van de te verlichten lucht is het verdreven worden van de duisternis eerder dan het verkrijgen van het licht, wel te verstaan van nature, ofschoon in de tijd beide tegelijk zijn. Omdat nu de instorting der genade en de vergiffenis der zonde gezegd worden van de kant van God, die rechtvaardig maakt, daarom is van nature de instorting der genade eerder dan het vergeven van de zonde. Maar indien die dingen beschouwd worden van de kant van de mens, die rechtvaardig gemaakt wordt, dan is het andersom, want van nature is de bevrijding van de zonde eerder dan het verkrijgen der heiligmakende genade. Ook kan men zeggen, dat de termen der  rechtvaardigmaking zijn: de zonde, als waarvandaan, en de rechtvaardigheid als waarheen; de genade echter is de oorzaak &#233;n van de vergiffenis der zonde, &#233;n van het ontvangen der rechtvaardigheid. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>8</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.113.8.ad</reference>
  <nl>De voorbereiding van de drager gaat van nature aan het ontvangen van de vorm vooraf; zij volgt echter op de werking van de werker, waardoor ook de drager wordt voorbereidt. Zo gaat de daad van de vrije wil van nature vooraf aan het verkrijgen der genade, terwijl zij volgt op de instorting der genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>8</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.113.8.ad</reference>
  <nl>Zoals de Wijsgeer zegt in het 2e Boek van zijn Physica (9e H.), gaat bij de bewegingen der ziel de beweging naar het beginsel in de beschouwende orde, of naar het doel der handeling vooraf; maar bij de uiterlijke bewegingen gaat het verwijderen van het beletsel aan het bereiken van het doel vooraf. Omdat nu de daad van de vrije wil een beweging van de ziel is, wordt zij van nature eerder bewogen naar God als naar het doel, dan naar het verwijderen van het beletsel der zonde. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>9</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.9.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de rechtvaardigmaking van de zondaar niet het grootste werk van God is. Door de rechtvaardigmaking van de zondaar immers verkrijgt iemand de genade van dit leven. Welnu door de verheerlijking verkrijgt iemand de genade van het vaderhuis, welke groter is. Dus is de verheerlijking der engelen of mensen een groter werk dan de rechtvaardigmaking van de zondaar. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>9</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.113.9.arg</reference>
  <nl>De rechtvaardigmaking van de zondaar is gericht op het bijzonder goed van &#233;&#233;n mens. Welnu het goede van het heelal is groter dan het goede van &#233;&#233;n mens, zoals blijkt uit het 1e Boek der Ethica (2e H.). Dus is de schepping van hemel en aarde een groter werk dan de rechtvaardigmaking van de zondaar. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>9</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.113.9.arg</reference>
  <nl>Iets uit niets maken en waar niets met de werker medewerkt, is groter dan iets maken uit iets, en met enige medewerking van datgene, wat de werking ondergaat. Welnu in het scheppingswerk wordt iets gemaakt uit niets; waarvandaan niets met de werker kan meewerken, terwijl bij de rechtvaardigmaking van de zondaar God iets maakt uit iets, nl. van de zondaar een rechtvaardige maakt, en daar ook enige medewerking is van de kant van de mens, omdat daar een daad is van de vrije wil, zoals (in het 3e Artikel) gezegd is. Dus is de rechtvaardigmaking van de zondaar niet het grootste werk van God. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>9</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.9.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat het gezegde uit Psalm 144, 9: &#171; Het werk van Zijn barmhartigheid boven al Zijn werken &#187;, en in de Collecta (van de tiende Zondag na Pinksteren) wordt gezegd: &#171; God, die Uw almacht het meeste toont door te sparen en te ontfermen. &#187; En Augustinus zegt (in zijn 72e Verhandeling op Johannes), waar hij de woorden van Johannes (14): &#171; Grotere dingen heeft Hij gedaan &#187; verklaart, dat het een groter werk is van een zondaar een rechtvaardige te maken, dan hemel en aarde te scheppen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>9</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.9.co</reference>
  <nl>Een werk kan op twee manieren groot genoemd worden. Ten eerste, van de kant van de wijze van werken, en in die zin is het scheppingswerk, waarin iets uit niets wordt gemaakt, het grootste. Ten tweede kan een werk groot genoemd worden, om de grootheid van datgene, wat wordt gemaakt, en in die zin is de rechtvaardigmaking van de zondaar, wat zijn voleinding vindt in het eeuwig goed der goddelijke deelhebbing, een groter werk dan de schepping van hemel en aarde, wat zijn voleindiging vindt in het goede van een veranderlijke natuur. Daarom laat Augustinus, waar hij zegt, dat het een groter werk is, van een zondaar een rechtvaardige te maken dan hemel en aarde ie scheppen, daaraan volgen: &#171; Want de hemel en de aarde zullen voorbijgaan, het heil der voorbestemden echter en de rechtvaardigmaking zullen blijven. &#187; Maar men moet er op letten, dat iets op twee manieren groot genoemd wordt. Ten eerste naar de absolute hoegrootheid, en in die zin is de de gave der verheerlijking groter dan de gave der genade van rechtvaardiging van de zondaar, en zo is de verheerlijking der rechtvaardigen groter dan de rechtvaardigmaking van de zondaars. Ten tweede wordt iets groot genoemd door de hoegrootheid van verhouding, zoals men spreekt van een kleine berg en een grote gerstkorrel. In die zin is de gave van de genade van rechtvaardiging van een zondaar groter dan de gave van de verheerlijking van een rechtvaardige, omdat de gave van de genade meer uitsteekt boven wat een zondaar verdiende, die strafwaardig is, dan de gave der verheerlijking boven wat een rechtvaardige verdiende, die door het feit zelf, dat hij gerechtvaardigd is, de verheerlijking verdient. Daarom zegt Augustinus (t. a. pl.): &#171; Hij, die kan, oordele, of het een groter werk is rechtvaardige engelen te scheppen dan zondaren rechtvaardig te maken. Zeker, ofschoon beide een gelijke kracht vergen, toch is het laatste werk het gevolg van een grotere barmhartigheid. &#187; </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>9</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.9.ad</reference>
  <nl>Het antwoord op de eerste Bedenking blijkt uit de Leerstelling. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>9</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.113.9.ad</reference>
  <nl>Het goede van het heelal is groter dan het particulier goed van een enkeling, indien beide van dezelfde soort zijn; maar het goed van de genade van een enkeling is groter dan het natuurlijk goed van het heelal. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>9</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.113.9.ad</reference>
  <nl>Die bedenking gaat uit van de manier van werken, volgens wat de schepping het grootste werk van God is. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>10</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.10.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de rechtvaardigmaking van de zondaar een wonderwerk is. Wonderwerken immers zijn groter dan de niet wonderbare. Welnu de rechtvaardigmaking van de zondaar is een groter werk, dan de andere wonderwerken, zoals blijkt uit de woorden van Augustinus (vorig Art., &#171; Maar daartegenover &#187;.) Dus is de rechtvaardigmaking van de zondaar een wonderwerk. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>10</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.113.10.arg</reference>
  <nl>De daad van de wil is op dezelfde manier in de ziel, als de natuurlijke neiging in de natuurdingen is. Welnu wanneer God iets in de natuurdingen uitwerkt, tegen de natuurlijke neiging in, dan is dat een wonderwerk, zoals wanneer Hij een blinde ziende maakt of een dode opwerkt. De wil van de zondaar echter streeft naar het kwade. Daar nu God de mens, door hem rechtvaardig te maken, tot het goede beweegt, is de rechtvaardigmaking van een zondaar een wonderwerk. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>10</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.113.10.arg</reference>
  <nl>Evenals de wijsheid een gave Gods is, zo ook de rechtvaardigheid. Welnu het is wonderbaar, wanneer iemand plotseling zonder studie de wijsheid van God verkrijgt. Dus is het ook wonderbaar, dat een zondaar door God rechtvaardig gemaakt wordt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>10</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.10.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat de wonderwerken de natuurlijke krachten te boven gaan. Welnu de rechtvaardigmaking van de zondaar gaat de natuurlijke krachten niet te boven, want Augustinus zegt in zijn Boek Over de Voorbestemming der Heiligen (5e H.), dat het geloof kunnen hebben evenals de liefde kunnen hebben, niet uitgaat boven de kracht der menselijke natuur; maar het geloof daadwerkelijk hebben, alsook de liefde daadwerkelijk hebben een gevolg is van de genade der gelovigen. Dus is de rechtvaardigmaking van de zondaar geen wonderwerk. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>10</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.10.co</reference>
  <nl>Gewoonlijk vindt men drie dingen in de wonderwerken: ten eerste, iets wat van de macht van de werker is, nl dat zij alleen door goddelijke kracht kunnen gedaan worden. Daarom zijn zij wonderbaar zonder meer, als hebbende een verborgen oorzaak, zoals gezegd is in het Eerste Deel (105e Kw., 7e Art.), In die zin kan zowel de rechtvaardigmaking van de zondaar als de schepping der wereld en in het algemeen ieder werk, wat alleen door God kan gedaan worden, wonderbaar genoemd worden. Ten tweede wordt in sommige wonderwerken gevonden, dat de vorm-oorzaak aan de stof wordt medegedeeld boven de natuurlijke kracht van die stof, zoals het leven, in de opwekking van een dode, de natuurlijke kracht van zo&#8217;n lichaam te boven gaat. In die zin is de rechtvaardigmaking van een zondaar geen wonderwerk, omdat de ziel van nature beschikt is voor de genade, want door het feit alleen, dat zij naar het beeld Gods gemaakt is, is zij geschikt voor de genade Gods, zoals Augustinus zegt in zijn Boek Over de Drie-eenheid (14e B., 8e H.). Ten derde wordt in de wonderwerken iets gevonden buiten de gewone en natuurlijke orde om, waarop een gevolg veroorzaakt wordt, zoals wanneer een zieke de volkomen gezondheid plotseling verkrijgt buiten de gewone loop der genezing om, welke van nature of door de kunst gebeurt. In die zin is de rechtvaardigmaking soms een wonderwerk, en soms niet, want de gewone en natuurlijke loop van rechtvaardigmaking is deze, dat de mens zich tot God keert doordat God zijn ziel innerlijk beweegt, en wel eerst door een onvolmaakte bekering, om later tot een volmaakte te komen, omdat de liefde, die begonnen is, vermeerderd verdient te worden, opdat zij, vermeerderd, verdient vervolmaakt te worden, zoals  Augustinus zegt (186e of 106e brief). Soms echter beweegt God de ziel zo hevig, dat zij terstond een zekere volmaaktheid van de rechtvaardigheid verkrijgt, zoals het gebeurde bij de bekering van Paulus, die ook uiterlijk op wonderbare wijze op de grond werd neergeworpen; daarom wordt de bekering van Paulus als een wonderwerk in de Kerk plechtig herdacht. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>10</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.113.10.ad</reference>
  <nl>Ofschoon sommige wonderwerken geringer zijn dan de rechtvaardigmaking van de zondaar, met betrekking tot het goed dat tot stand gebracht wordt, vallen zij toch buiten de gewone orde van zulke gevolgen, en zo vallen zij meer onder het begrip van een wonder. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>10</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.113.10.ad</reference>
  <nl>Het is niet altijd een wonderwerk, wanneer een natuurding wordt bewogen tegen zijn natuurlijke neiging in, want dan zou het een wonderwerk zijn, dat water warm wordt of dan een steen omhoog geworpen wordt; dit is alleen een wonderwerk, wanneer dit gebeurt buiten de orde van de eigen oorzaak om, die aangelegd is dit te doen. Welnu geen andere oorzaak buiten God, kan een zondaar rechtvaardig maken, zoals alleen het vuur het water kan verwarmen. Daarom is de rechtvaardigmaking van de zondaar met betrekking tot dat niet wonderbaar. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>113</quaestio>
  <articulus>10</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.113.10.ad</reference>
  <nl>De mens is aangelegd om door eigen genie en eigen studie kennis en wijsheid van God te verkrijgen. Wanneer dus de mens buiten deze manier om wijs en wetend wordt, dan is dat wonderbaar. Daarentegen is de mens niet aangelegd om de heiligmakende genade door eigen werking te verkrijgen maar door de werking van God; vandaar is het niet hetzelfde. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus />
  <type>pr</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.pr</reference>
  <nl>Vervolgens wordt gehandeld over de verdienste, het gevolg van de genade van bijstand; en hieromtrent worden tien vragen gesteld : 1) Kan de mens iets van God verdienen? 2) Kan iemand zonder de genade het eeuwige leven verdienen? 3) Kan iemand rechtens door de genade het eeuwige leven verdienen? 4) Is de genade beginsel van verdienen, voornamelijk door middel van de liefde? 5) Kan de mens voor zichzelf de eerste genade verdienen? 6) Ook voor een ander? 7) Kan iemand voor zich het herstel na de val verdienen? 8) Kan iemand de vermeerdering der genade of der liefde verdienen? 9) Kan iemand de eindvolharding verdienen? 10) Vallen de tijdelijke goederen onder de verdienste? </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.1.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de mens niet iets van God kan verdienen. Niemand toch kan hierdoor verdiensten verwerven, dat hij aan een ander geeft wat hij verschuldigd is. Welnu met al het goede, wat we doen, kunnen we aan God niet voldoende teruggeven, voor wat we Hem verschuldigd zijn, zodat we altijd nog m&#233;&#233;r verschuldigd zijn, zoals ook de Wijsgeer zegt in het 8e Boek zijner Ethica (14e H.). Vandaar ook dat bij Lucas (17, 10) gezegd wordt: &#171; Wanneer ge al wat u bevolen is gedaan hebt, zegt dan: We zijn onnutte dienstknechten, wat we verplicht waren te doen hebben we gedaan. &#187; </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.114.1.arg</reference>
  <nl>Wanneer iemand ergens voordeel bij heeft, dan kan hij daardoor niets verdienen bij hem, wie dat niet voordelig is. Welnu, dat een mens goed doet, is wel voor hemzelf of voor een anderen mens voordelig, maar niet voor God. Want in het Boek Job (35, 7) staat geschreven: &#171; Als ge rechtvaardig handelt wat gaaft ge hem nog? of wat zal hij uit uw hand ontvangen? &#187;. Dus kan een mens niets van God verdienen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.114.1.arg</reference>
  <nl>Ieder, die van iemand iets verdient, verplicht deze aan zich, want verplichting is het, dat men het loon geeft aan wie loon verdient. God echter heeft aan niemand verplichting, vandaar wordt er gezegd in de Brief aan de Romeinen (11, 35): &#171; Wie heeft hem eerst gegeven, dat het hem zou vergolden worden? &#187;. Dus kan niemand iets van God verdienen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.1.sc</reference>
  <nl>Daartegenover staat echter het gezegde uit het Boek Jeremia (31, 16): &#171; Na uw werk bestaat er beloning. &#187; Welnu men noemt beloning wat bij wijze van verdienste gegeven wordt. Dus kan een mens bij God verdienen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.1.co</reference>
  <nl>Verdienste en loon worden tot hetzelfde teruggebracht. Loon immers noemt men wat iemand ter vergelding van zijn werk of zijn arbeid teruggegeven wordt, als de prijs ervoor. Vandaar is het een daad van rechtvaardigheid, loon uit te keren voor werk en arbeid, zoals het ook een daad van rechtvaardigheid is, iemand de rechtmatige prijs te betalen voor wat men van hem ontving. Welnu, zoals blijkt bij de Wijsheid (in het 5e Boek zijner Ethica, 3e H.), is de rechtvaardigheid een zekere gelijkheid, en bijgevolg bestaat er rechtvaardigheid zonder meer tussen hen tussen wie gelijkheid zonder meer wordt gevonden; tussen hen echter, tussen wie niet zonder meer gelijkheid gevonden wordt, bestaat er ook geen rechtvaardigheid zonder meer, maar kan er alleen een zekere manier van rechtvaardigheid zijn, zoals men ook spreekt van een zeker vaderrecht of heerrecht, gelijk de Wijsgeer zegt in hetzelfde Boek (6e H.). Daarom ook bestaat er bij hen, bij wie men van rechtvaardigheid spreekt zonder meer, ook zonder meer verdienste en loon; maar bij hen, bij wie er sprake is van rechtvaardigheid in een of ander opzicht, en niet zonder meer, is er ook niet zonder meer verdienste, maar alleen in een of ander opzicht, in zover er nl. rechtvaardigheid is, zoals een zoon iets kan verdienen van zijn vader, en een knecht van zijn heer. Nu is het duidelijk, dat tussen God en mens de grootste ongelijkheid bestaat (want ze staan oneindig ver van elkaar af); al het goede, wat een mens heeft, is geheel van God. Vandaar kan er tussen mens en God geen rechtvaardigheid zijn krachtens volkomen gelijkheid maar krachtens een zekere verhouding, voorzover beiden nl. werken op hun eigen wijze. Welnu wijze en maat der menselijke deugd bij een mens is van God, en daarom kan er van verdienste van een mens bij God slechts sprake zijn in de veronderstelling van een goddelijke verordening, met die verstande nl. dat de mens door zijn werken van God datgene bij wijze van zijn loon verkrijgt, waartoe God hem kracht gegeven heeft om te werken, zoals ook de natuurdingen door hun eigen bewegen en werken datgene bereiken, waartoe ze door God bestemd zijn, met dit verschil, dat een redelijk schepsel zichzelf tot handelen beweegt door zijn vrije wil, waarom het dan ook door zijn handeling verdiensten kan verwerven, wat bij de andere schepselen niet is. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.1.ad</reference>
  <nl>De mens verdient in zover hij uit eigen wil datgene doet wat hij verplicht is, anders zou een daad van rechtvaardigheid, waardoor iemand zijn verplichting nakomt, niet verdienstelijk zijn. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.114.1.ad</reference>
  <nl>God verwacht van onze goede werken geen voordeel, maar Hij zoekt Zijn glorie, d.i. de openbaring van Zijn goedheid, wat hij ook bedoelt met Zijn eigen werken. Uit het feit dat we Hem eer brengen, wint Hij niets bij, wel wij, en zo verdienen we bij God iets voor zover wij werken om Zijn verheerlijking, en niet voor zover Hij ten gevolge van ons werken iets erbij krijgt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.114.1.ad</reference>
  <nl>Uit het feit, dat wij door ons handelen geen verdienste verwerven tenzij in de veronderstelling van een goddelijke verordening, volgt nog niet, dat God zonder meer onze schuldenaar wordt, maar Hij wordt het aan zichzelf, in zover er verplichting bestaat om aan Zijn eigen verordening gevolg te geven. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.2.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat iemand zonder de genade het eeuwig leven kan verdienen. Zoals immers (in het vorig Artikel) gezegd is, verdient de mens bij God datgene waartoe hij door God bestemd is. Welnu de mens is van nature bestemd tot de zaligheid als tot zijn doel, en daarom is zijn streven om gelukkig te zijn iets natuurlijks. Dus kan een mens door zijn natuurlijke aanleg en zonder de genade de zaligheid verdienen, die is het eeuwige leven. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.114.2.arg</reference>
  <nl>Hoe minder een en hetzelfde werk verplicht is, des te verdienstelijker is het. Welnu een goed werk, dat verricht wordt door hem, die te voren mindere weldaden heeft ontvangen, is minder verplicht. Daar dus hij, die slechts zijn natuurlijke goederen heeft, minder weldaden van God verkregen dan die behalve die natuurlijke ook onverdiende heeft, schijnen zijn werken bij God ook verdienstelijker te zijn. En daarom indien iemand, die de genade bezit, op enigerlei wijze het eeuwige leven kan verdienen, dan des te meer hij, die ze niet bezit. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.114.2.arg</reference>
  <nl>De barmhartigheid Gods en Zijn vrijgevigheid overtreffen op oneindige wijze de barmhartigheid en de vrijgevigheid der mensen. De ene mens nu kan bij de andere verdienen, ook zonder dat hij diens gunst ooit te voren bezat. Het schijnt dus dat een mens veel eer bij God zonder de genade het eeuwige leven kan verdienen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.2.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, wat de Apostel zegt in zijn Brief aan de Romeinen (6, 23): &#171; Het Eeuwige Leven is Gods genade. &#187; </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.2.co</reference>
  <nl>Men kan, zoals boven gezegd is (109e Kw, 2e Art.), een dubbelen toestand onderscheiden van de mens zonder genade: ten eerste, de toestand der ongeschonden natuur, waarin Adam leefde v&#243;&#243;r de zonde, en ten tweede, de toestand der bedorven natuur, zoals die in ons is v&#243;&#243;r het herstel der genade. Als wij dus over de mens in de eerste toestand spreken, kan hij om &#233;&#233;n reden het eeuwige leven enkel met zijn natuurgoederen niet verdienen zonder de genade, omdat nl. &#8216;s mensen verdienste afhangt van de goddelijke voorbeschikking. Het werken van ieder ding is krachtens goddelijke verordening niet aangelegd op iets wat het evenredige kunnen, het beginsel van het handelen, te boven gaat, want juist heeft de goddelijke voorzienigheid bepaald dat niets boven zijn krachten werkt. Welnu, het eeuwige leven is een goed, dat de evenredigheid der geschapen natuur te boven gaat, omdat het de kennis en het verlangen er van overtreft, volgens het bekende woord uit de eerste Brief aan de Korinti&#235;rs (2, 9): &#171; Geen oog heeft gezien, geen oor gehoord, in geen mensenhart is het opgekomen. &#187; Vandaar komt het ook, dat geen enkel geschapen natuur een voldoende beginsel is voor een daad, die het eeuwige leven verdient, tenzij er een bovennatuurlijke gave aan toegevoegd wordt, die men genade noemt. Als wij het echter hebben over de mens, zoals hij leeft onder de zonde, is er daarenboven een tweede reden, nl. het beletsel van de zonde. Zoals immers uit het voorgaande blijkt (87e Kw., 3e  Art. en vv), is de zonde een belediging van God, die uitsluit van het eeuwige leven, en daarom kan niemand, die in staat van zonde is, dat eeuwige leven verdienen, als zijn zonde niet eerst vergeven en hij met God verzoend is; dit nu gebeurt door de genade. Een zondaar toch heeft geen recht op het leven, maar op de dood, volgens het woord uit de Brief aan de Romeinen (6, 9): &#171; De prijs der zonde is de dood. &#187; </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.2.ad</reference>
  <nl>God bestemde de menselijke natuur om haar doel, bestaande in het eeuwige leven, te bereiken, niet uit eigen kracht, doch door de hulp der genade, en zo kan ook een handeling van de mens het eeuwige leven verdienen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.114.2.ad</reference>
  <nl>Een mensenwerk zonder de genade kan niet gelijk zijn aan het werk dat uit de genade voortkomt, omdat een handeling volmaakter is, naarmate het beginsel van handelen ook volmaakter is. De redenering zou echter opgaan in de veronderstelling van de gelijkheid van het werk aan beide kanten. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.114.2.ad</reference>
  <nl>Wat de eerste aangevoerde reden betreft, is er tussen God en de mens dat verschil, dat de mens alle macht om wel te doen van God heeft en niet van een mens, en daarom kan een mens van God niets verdienen tenzij door Zijn goedgunstigheid; wat ook de Apostel kernachtig uitdrukt, met te zeggen: &#171; Wie heeft hem eerst gegeven, dat het hem zou vergolden worden. &#187; (Brief aan de Romeinen, 11, 35). Maar bij een mens kan iemand verdienen, voordat hij iets van hem ontvangen heeft, door datgene, wat hij ontving van God. Wat de tweede reden betreft uit het beletsel der zonde, ze gaat gelijkelijk op voor de mens en voor God, omdat ook een mens niet van een ander kan verdienen, die hij te voren beledigde, tenzij hij hem voldoening gaf en zich met hem verzoende. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.3.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de mens in staat van genade niet rechtens het eeuwige leven kan verdienen. De Apostel immers zegt in zijn Brief aan de Romeinen (8, 18): &#171; Het lijden van deze tijd kan niet in vergelijking komen met de toekomstige heerlijkheid, die ons geopenbaard zal worden. &#187; Welnu het lijden der heiligen schijnt onder de andere verdienstelijke werken een zeer grote plaats in te nemen. Dus kan geen menselijk werk het eeuwige leven rechtens verdienen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.114.3.arg</reference>
  <nl>Bij het woord uit de Brief aan de Romeinen (6, 23): &#171; De genade van God is het eeuwige leven &#187; vindt men de Glossa (uit Augustinus, Over de Genade en de Vrije Wil, 9e H.): &#171; Terecht had de Apostel kunnen zeggen: de prijs der rechtvaardigheid is het eeuwige leven, maar liever zei hij: Gods genade is het eeuwige leven, opdat wij zouden inzien, dat God ons leidt naar het eeuwige leven door Zijn ontfermen, en niet ten gevolge van onze verdiensten. &#187; Welnu, wat iemand rechtens verdient, ontvangt hij naar verdiensten en niet uit ontfermen. Dus kan een mens niet rechtens het eeuwige leven verdienen door de genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.114.3.arg</reference>
  <nl>Slechts die verdienste schijnt rechtens, die met het loon gelijk is. Welnu geen enkele daad van dit leven kan het eeuwige evenaarden, wat immers onze kennis en ons verlangen te boven gaat. Ook overtreft het de liefde en het beminnen van de mens op aarde, zoals het ook de natuur overtreft. Dus kan de mens niet rechtens door de genade het eeuwige leven verdienen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.3.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat iets, wat volgens een rechtvaardig oordeel wordt gegeven, een loon is, dat rechtens wordt gegeven. Welnu het eeuwig leven wordt door God gegeven overeenkomstig een rechtvaardig oordeel, volgens de woorden uit de 2e Brief aan Timotheus (4, 8): &#171; Overigens is mij weggelegd de kroon der gerechtigheid, die de Heer, de rechtvaardige rechter, mij op die dag zal geven. &#187; Dus verdient de mens rechtens het eeuwige leven. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.3.co</reference>
  <nl>Men kan het verdienstelijke werk van de mens op twee manieren beschouwen: vooreerst, voor zover het komt van de vrijen wil, en ten tweede voor zover het voortkomt uit de genade van de H. Geest. Als men het werk beschouwt, wat zijn inhoud betreft en als komende van de vrije wil, dan kan er geen sprake zijn van rechtens verdienen, om de uiterste ongelijkheid; er is echter wel een billijkheid om een gelijkheid van verhouding. Het is immers billijk, dat God een mens, die naar vermogen werkt, beloont naar de mate van Zijn kracht. Maar als we spreken over het verdienstelijke werk, in zover het voortkomt van de genade des H. Geestes, dan verdient het rechtens het eeuwige loon, want zo wordt bij de waarde der verdienste de kracht des H. Geestes in acht genomen, die ons leidt naar het eeuwige leven, zoals er geschreven is bij Johannes (4, 14): &#171; Hij zal in hem worden tot een bron van springend water ten eeuwigen leven. &#187; Voor de waarde van het werk wordt ook de waardigheid der genade in acht genomen, waardoor de mens als deelgenoot aan Gods natuur, tot zoon Gods wordt aangenomen, wie de erfenis toekomt uit recht der aanneming zelf, volgens het woord uit de Brief aan de Romeinen (8, 1 7): &#171; Indien zonen, dan ook erfgenamen. &#187; </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.3.ad</reference>
  <nl>De Apostel spreekt bij het lijden der heiligen over de inhoud daarvan. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.114.3.ad</reference>
  <nl>Men moet die Glossa zo verstaan, dat ze de eerste oorzaak aangeeft, om te komen tot het eeuwige leven, nl. Gods erbarmen. Onze verdienste is maar een volgende oorzaak. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.114.3.ad</reference>
  <nl>De genade van de H. Geest, die wij in dit leven bezitten, is, ofschoon niet daadwerkelijk gelijk aan de verheerlijking, toch wel gelijkwaardig met deze in vermogen, zoals het zaad van een boom, waarin het vermogen ligt tot de gehele boom. En zo woont de H. Geest, die de voldoende oorzaak is van het eeuwige leven, door de genade van de mens, waarom Hij, in de Tweede Brief aan de Korinti&#235;rs (1, 22) ook wordt genoemd het onderpand van onze erfenis. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.4.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de genade niet m&#233;&#233;r beginsel van verdienste is door de liefde, dan door de andere deugden. Loon immers is men verschuldigd aan werk, volgens Mattheus (20, 8): &#171; Roep de werklieden en geef hun ieder zijn loon. &#187; Welnu iedere deugd is het beginsel van een of ander werk, want de deugd is een hebbelijkheid om te werken, zoals vroeger gezegd is (55e Kw., 2e Art.). Dus is iedere deugd op gelijke wijze beginsel van verdienste. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.114.4.arg</reference>
  <nl>De Apostel zegt in de 1e Korinthi&#235;rbrief (3, 8): &#171; Ieder ontvangt zijn eigen loon, overeenkomstig zijn eigen arbeid. &#187; Wel nu de liefde vermindert eerder de arbeid, dan dat ze hem vermeerdert, want, zoals Augustinus zegt in zijn Boek Over de Woorden des Heren (9e B., 3e H.), maakt de liefde al het vreselijke en ontzaglijke gemakkelijk en brengt het tot niets terug. Dus is de liefde niet voornamelijk het beginsel van verdienste, meer dan een andere deugd. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.114.4.arg</reference>
  <nl>Het voornaamste verdienstebeginsel is die deugd, wier daden ook het verdienstelijkst zijn. Welnu het verdienstelijkst zijn daden van geloof en lijdzaamheid of sterkte, zoals blijkt bij de martelaren, die voor het geloof met lijdzaamheid en sterkte hebben gestreden tot aan de dood. Dus zijn andere deugden dan de liefde meer voorname beginselen der verdienste. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.4.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staal het gezegde van de Heer (Johannes, 14, 21): &#171; Als iemand Mij bemint, zal Mijn Vader hem beminnen; en Ik zal hem beminnen en hem Mijzelf openbaren. &#187; Welnu het eeuwige leven bestaat in de geopenbaarde kennis Gods, volgens het woord van Johannes (17, 3): &#171; Dit is het eeuwig leven, dat ze U, de enige ware en levende God kennen. &#187; Dus moet men het verdienen van het eeuwige leven voornamelijk bij de liefde zoeken. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.4.co</reference>
  <nl>Uit wat gezegd is (1e Art.) kan men afleiden, dat er in de menselijke daad een dubbele grond tot verdienste te vinden is, vooreerst en voornamelijk de verordening Gods, volgens welke men door een daad dat goed verdient, waartoe God de mens bestemd heeft. En ten tweede de vrije wil, nl. voor zover boven alle andere schepselen de mens de macht heeft om uit zichzelf willens te handelen. En wat beide gronden van verdienste betreft, bestaat de verdienste voornamelijk in de liefde. Vooreerst moet men bedenken, dat het eeuwig leven in de Godsgenieting bestaat. Nu is het streven van &#8217;s mensen geest naar de genieting van het goddelijk goed een eigen daad der liefde, waardoor alle daden der andere deugden op dit doel worden gericht, in zover die andere deugden door de liefde worden bevolen. Het verdienen van het eeuwige leven behoort dus allereerst tot de liefde, en op de tweede plaats tot de andere deugden, in zover hun daden door de liefde bevolen worden. Ten tweede is het duidelijk, dat we datgene wat we uit liefde doen, het meest willens doen. En omdat voor de verdienste vereist wordt, dat ze willens is, wordt de verdienste voornamelijk aan de liefde toegeschreven. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.4.ad</reference>
  <nl>De liefde beweegt de andere deugden tot werken, in zover zij het laatste doel tot voorwerp heeft. Want altijd beweegt de hebbelijkheid, waaronder het doel valt, de hebbelijkheid waaronder de middelen vallen, zoals uit het voorgaande duidelijk is (9e Kw., 1e Art.). </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.114.4.ad</reference>
  <nl>Een werk kan moeilijk en lastig zijn op twee manieren. Op de eerste plaats door de grootte van &#8217;t werk, en zo draagt de grootte van de arbeid bij tot vermeerdering der verdienste. In die zin vermindert de liefde de arbeid niet, maar integendeel doet zij grote werken volbrengen. &#171; Grote werken worden verricht, als zij er is &#187;, zegt Gregorius in een zijner Homilie&#235;n (30e Hom.). Op de tweede plaats door een tekort in de werker zelf, want ieder vindt datgene lastig en moeilijk, wat hij niet bereidwillig doet, en zulke moeite vermindert de verdienste en wordt door de liefde opgeheven. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.114.4.ad</reference>
  <nl>De geloofsdaad is niet verdienstelijk, als het geloof niet werkt door de liefde, zoals gezegd wordt in de Brief aan de Galaten (5, 6). Zo ook is een daad van lijdzaamheid en sterkte niet verdienstelijk, tenzij men deze stelt uit liefde, volgens het bekende woord uit de 1e Korinti&#235;rs brief (13, 3): &#171; Al lever ik mijn lichaam over om te branden, maar ik heb geen liefde, het baat tot niets. &#187; </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.5.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de mens voor zich zelf de eerste genade kan verdienen. Immers het geloof verdient de rechtvaardigmaking, zoals Augustinus zegt (in zijn 186e of 106e  Brief, 3e H.). Welnu de mens wordt rechtvaardig gemaakt door de eerste genade. Dus kan de mens voor zichzelf de eerste genade verdienen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.114.5.arg</reference>
  <nl>God geeft alleen de genade aan de waardigen. Welnu niemand wordt enig goed waardig gekeurd, als hij dat niet rechtens verdiend heeft. Dus kan iemand rechtens de eerste genade verdienen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.114.5.arg</reference>
  <nl>Bij de mensen kan iemand een reeds ontvangen gave verdienen; b. v. iemand die van zijn meester een paard kreeg, verdient het ook door er een goed gebruik van te maken in de dienst van zijn meester. God echter is vrijgeviger dan de mensen. Dus zo veel meer kan de mens de reeds ontvangen eerste genade van God verdienen door de werken die volgen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.5.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat het begrip zelf der genade in strijd is met het loon voor de werken, volgens het woord uit de Brief aan de Romeinen (4, 4): &#171; Hem die werkt, zal het loon aangerekend worden, niet overeenkomstig de genade, maar volgens verplichting. &#187; Welnu, de mens verdient juist datgene, wat hem aangerekend wordt uit verplichting, als het loon voor zijn werk. Dus kan de mens de eerste genade niet verdienen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.5.co</reference>
  <nl>Men kan de gave der genade op twee manieren beschouwen : eerst overeenkomstig het karakter van een gave om niet; en zo is het duidelijk, dat al wat verdienste is met de genade in strijd is, omdat, zoals de Apostel zegt in zijn Brief aan de Romeinen (11,6): &#171; Indien genade, dan ook niet als gevolg van de werken. &#187; Men kan ze ook anders beschouwen, overeenkomstig de natuur der zaak, die gegeven wordt; en zo kan ze ook niet onder de verdienste vallen van iemand die de genade niet heeft, zowel omdat ze de natuurverhouding te boven gaat, alsook omdat de mens, v&#243;&#243;r dat hij de genade heeft, in staat van zonde, een beletsel heeft om de genade te verdienen, nl. juist de zonde. Indien iemand echter de genade reeds heeft, kan de reeds verkregen genade niet onder de verdienste vallen, omdat het loon de bekroning van het werk is, en de genade juist het beginsel van ieder goed werk in ons, zoals boven is gezegd (109e Kw.). Maar indien iemand een andere onverplichte gave verdient krachtens een voorgaande genade, is die al geen eerste meer. En zo is het duidelijk, dat niemand voor zichzelf de eerste genade kan verdienen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.5.ad</reference>
  <nl>Zoals Augustinus zegt (Retractationes, 1e B., 23e  H), had hij zich vroeger hierin vergist, toen hij geloofde, dat het begin van het geloof uit ons zelf voortkwam en God ons de voleinding gaf. wat hij nu op die plaats terugtrekt, en in die zin moet men nu zijn bewering verstaan, dat het geloof de rechtvaardigmaking verdient. Maar als we veronderstellen, zoals ook het geloof leert, dat het begin van het geloof in ons van God is, dan volgt deze geloofsdaad reeds op de eerste genade en kan ze die niet verdienen. Want wel wordt de mens door het geloof rechtvaardig gemaakt, maar niet als verdiende de mens de rechtvaardigmaking door te geloven, maar hij gelooft juist, wijl hij rechtvaardig gemaakt wordt, omdat voor de rechtvaardigmaking van de niet-rechtvaardige een daad van geloof gevorderd wordt, zoals boven gezegd is (113e Kw., 4e Art.). </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.114.5.ad</reference>
  <nl>Dat God de genade alleen geeft aan die het waardig zijn, moet niet z&#243; verstaan worden, dat zij het te voren waardig waren, maar z&#243;, dat Hij ze juist door de genade waardig maakt. Hij die alleen &#171; zuiver kan maken alwie uit onzuiver zaad ontvangen is &#187;, (Job, 14, 4). </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.114.5.ad</reference>
  <nl>Ieder goed werk van de mens komt van de eerste genade, als beginsel, maar niet van iedere menselijke gave; en daarom gaat niet dezelfde redenering op voor de gave der genade als voor een menselijke gave. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.6.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de mens voor een ander de eerste genade kan verdienen. De Glossa ordinaria bij de tekst van Mattheus (9e H.): &#171; Jezus, hun geloof ziende &#187;, enz. zegt immers: &#171; Hoe waardeert God het geloof van de mens zelf, bij wie dat van een ander zoveel waarde heeft, dat helden mens in- en uitwendig gezond maakt! &#187;. Welnu de innerlijke genezing van de mens geschiedt door de eerste genade. Dus kan de mens voor een ander de eerste genade verdienen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.114.6.arg</reference>
  <nl>Het gebed der rechtvaardigen is niet nutteloos, maar werkdadig, volgens het woord uit de Brief van Jacobus (5, 16): &#171; Veel vermag het smeken der rechtvaardigen, &#187;  terwijl hij er aan laat voorafgaan : &#171; Bidt voor elkander opdat gij behouden wordt. &#187; Welnu het heil van de mens komt alleen van de genade voort, en bijgevolg kan de ene mens voor de anderen de eerste genade verdienen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.114.6.arg</reference>
  <nl>Bij Lucas (16, 9) wordt gezegd: &#171; Maakt u vrienden van de mammon der ongerechtigheid, opdat, wanneer gij in de verdrukking zijt, zij u opnemen in de eeuwige woontenten. &#187; Welnu niemand wordt in de eeuwige woontenten opgenomen, tenzij door de genade, waardoor men alleen het eeuwig leven verdient, zoals boven gezegd is (2e Art., en 109e Kw., 5e Art.). Dus kan de ene mens voor de ander de eerste genade verwerven door te verdienen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.6.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat het woord van Jeremia (15, 1): &#171; Wanneer Mozes en Samuel voor mijn aangezicht staan, is mijn ziel niet tot dit volk gewend. &#187; Dezen nu waren toch groot van verdienste bij God. Vandaar schijnt niemand voor een ander de eerste genade te kunnen verdienen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.6.co</reference>
  <nl>Zoals uit het voorgaande duidelijk is (1e , 3e  en 4e Art.), heeft ons werk een tweevoudige grond van verdienste: vooreerst krachtens de goddelijke beweging, en zo verdient men rechtens; en ten tweede, voor zover zij voortkomt uit de vrije wil, waardoor wij willens handelen. Van deze kant bezien, is het een verdienste volgens billijkheid, omdat het billijk is, dat, als de mens een goed gebruik maakt van zijn krachten, God, overeenkomstig Zijn alles overtreffende kracht, nog uitstekender zal werken. En hieruit blijkt, dat niemand rechtens voor een ander de eerste genade kan verdienen, behalve Christus, want ieder van ons beweegt God door de gave Zijner genade, om het eeuwige leven te bereiken, en daarom strekt het rechtens verdiende zich niet verder uit dan dit bewogen worden. De ziel van Christus echter wordt door Gods genade bewogen, niet alleen opdat Hij zelf tot de heerlijkheid van het eeuwige leven zou komen, maar opdat Hij ook anderen daarheen zou voeren, als hoofd der Kerk en bewerker van &#8217;s mensen heil, volgens de Hebree&#235;rbrief  (2, 10): &#171; Die vele zonen tot de heerlijkheid heeft gebracht, de bewerker des heils &#187;, enz. Volgens billijkheid echter kan men de eerste genade voor een ander verdienen. Daar immers de mens in staat van genade Gods wil vervult, is het billijk, dat God, overeenkomstig de verhouding der vriendschap, toestemt in de wil van een mens om een ander zalig te zien, ofschoon er soms een beletsel kan zijn van de kant van hem, voor wie een rechtvaardige de rechtvaardigmaking verlangt. En voor zo&#8217;n geval spreekt zich de tekst van Jeremia uit. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.6.ad</reference>
  <nl>Het geloof van de ene helpt de andere tot zijn heil, overeenkomstig de verdienste uit billijkheid, niet uit rechtmatigheid. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.114.6.ad</reference>
  <nl>Het afsmekende gebed steunt op de barmhartigheid, maar de rechtmatige verdienste op de rechtvaardigheid; en daarom kan de mens door te bidden veel verkrijgen van de goddelijke barmhartigheid, wat hij niet volgens de rechtvaardigheid verdient, zoals geschreven staat bij Dani&#235;l (9,18): &#171; Want niet om onze gerechte werken leggen wij de gebeden neer voor uw aangezicht, maar om uw vele barmhartigheden. &#187; </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.114.6.ad</reference>
  <nl>Armen, die een aalmoes krijgen, nemen anderen op in de eeuwige woontenten, zegt men, ofwel omdat ze door hun gebed vergiffenis voor deze afsmeken, ofwel omdat ze door andere goede werken uit billijkheid verdienen, of ook omdat men, door de werken van barmhartigheid, die men ten behoeve van de armen uitoefent, verdient opgenomen te worden in de eeuwige woontenten. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.7.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat men voor zichzelf het herstel na de val kan verdienen. 1. Immers, wat men rechtmatig van God vraagt, schijnt de mens te kunnen verdienen. Welnu men kan niets rechtmatiger van God vragen, zoals Augustinus zegt (in zijn Verhandeling over de Psalmen), dan het herstel na de val, volgens het woord van de Psalmist (Ps. 70, 9): &#171; Dat Gij, God, mij toch niet moogt verlaten, als mijn krachten bezwijken. &#187; Dus kan de mens het herstel na de val verdienen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.114.7.arg</reference>
  <nl>Iemands goede werken zijn veel voordeliger voor hem zelf dan voor een ander. Welnu een mens kan enigszins voor een ander het herstel na de val verdienen, zoals ook de eerste genade. Dus kan hij veel meer voor zichzelf het herstel na de val verdienen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.114.7.arg</reference>
  <nl>Iemand, die eens in de genade geweest is, heeft door de goede werken, die hij deed, zijn eeuwig leven verdiend, zoals uit het bovengezegde blijkt (2e Art. en 109e  Kw., 5e Art.). Welnu niemand kan tot het eeuwig leven komen, tenzij na het herstel door de genade. Dus schijnt hij zijn herstel door de genade verdiend te hebben. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.7.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat het woord van Ezechi&#235;l (18, 24): &#171; Als de rechtvaardige zich van zijn gerechtigheid heeft afgewend en onrecht bedreven, zal al het rechtvaardige wat hij deed, niet meer in herinnering komen. &#187; Dus baten hem zijn voorgaande verdiensten niets tot zijn opstanding, en bijgevolg kan iemand zijn herstel na een toekomstige val niet verdienen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.7.co</reference>
  <nl>Niemand kan voor zichzelf het herstel na een toekomstige val verdienen, noch rechtens, noch volgens billijkheid. Niet rechtens, omdat de grond van deze verdienste afhangt van de beweging door de goddelijke genade, en die beweging onderbroken wordt door de zonde. Vandaar dat al de weldaden, die iemand daarna van God verkrijgt en waardoor hij hersteld wordt, niet onder de verdienste vallen, wijl de beweging der voorgaande genade zich niet zover uitstrekt. De verdienste volgens billijkheid, waardoor iemand voor een ander de eerste genade verdient, ondervindt een beletsel, zodat zij haar gevolg niet bereikt om de zonde in degene voor wie men verdient. Veel groter beletsel ondervindt dan de krachtdadigheid van zulk een verdienste in een beletsel zowel van de kant van hem die verdient, als van de kant van hem voor wie verdiend wordt, want deze beiden komen op &#233;&#233;n persoon neer. En bijgevolg kan op geen enkele wijze iemand voor zichzelf het herstel na de val verdienen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.7.ad</reference>
  <nl>Het verlangen naar het herstel na de val, en ook het gebed is rechtmatig, omdat het streeft naar gerechtigheid, niet echter als zou het steunen op de rechtvaardigheid, bij wijze van verdienste, maar alleen op de barmhartigheid. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.114.7.ad</reference>
  <nl>Iemand kan voor een ander de eerste genade verdienen, volgens billijkheid, omdat er hier, tenminste van de kant van hem die verdient, geen beletsel is, wat wel gevonden wordt bij iemand die, na de verdienste der genade te hebben ontvangen, zich afwendt van de gerechtigheid. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>7</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.114.7.ad</reference>
  <nl>Sommigen hebben beweerd, dat, met uitzondering van de daadwerkelijke eindgenade, niemand het eeuwig leven volstrekt verdient, maar alleen onder voorwaarde dat men volhardt. Dit is echter niet waar, want soms is de daadwerkelijke eindgenade niet van meer verdienste, maar integendeel minder verdienstelijk dan de voorgaande daden, om de gedrukte stemming, waarin de ziekte ons brengt. Daarom moet men zeggen: door iedere liefdedaad verdient men volstrekt het eeuwig leven, maar door een later bedreven zonde kan de voorgaande verdienste haar gevolg niet bereiken, zoals ook de natuuroorzaken hun gevolgen soms niet bereiken door een beletsel dat er over heen komt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>8</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.8.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de mens geen vermeerdering kan verdienen van genade of liefde. Als iemand immers eenmaal 'het verdiende loon ontvangen heeft, is men hem geen verder loon meer schuldig, zoals bij Mattheus (6, 5) van sommigen gezegd wordt: &#171; Ze hebben hun loon reeds ontvangen. &#187; Als men dus de vermeerdering zou verdienen van liefde of genade, zou eruit volgen, dat men na de vermeerdering van genade, geen verder loon zou te verwachten hebben, wat bezwaarlijk kan worden aangenomen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>8</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.114.8.arg</reference>
  <nl>Niets handelt boven de kracht van zijn soort. Welnu zoals uit het voorgaande blijkt (2e en 4e Art.), is de genade of de liefde het beginsel der verdienste. Dus kan niemand een grotere genade of liefde verdienen, dan hij al heeft. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>8</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.114.8.arg</reference>
  <nl>Wat onder de verdienste valt, verdient de mens met iedere daad, die voortkomt van de genade of van de liefde, zoals ook door iedere dergelijke daad de mens het eeuwig leven verdient. Als dus de vermeerdering van de genade of van de liefde onder de verdienste valt, dan zou men door iedere daad, die bevrucht wordt door de liefde, vermeerdering van de liefde verdienen. Welnu wat de mens verdient, krijgt hij onfeilbaar van God, tenzij het verhinderd wordt door een later bedreven zonde, zo als gezegd wordt in de 2e Brief aan Timothe&#252;s (1, 12): &#171; Ik weet in wie ik geloof, en ben overtuigd, dat Mij machtig is te bewaren wat ik hem in bewaring geef. &#187; Zo zou dus volgen, dat door iedere verdienstelijke daad de genade of de liefde toeneemt, wat onredelijk schijnt, daar soms verdienstelijke daden niet zo vurig zijn, dat ze toereikend zouden zijn om de liefde te vermeerderen. Dus valt de vermeerdering der liefde met onder de verdienste. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>8</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.8.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat het woord van Augustinus (in zijn Verhandeling over de Brief van Johannes, 186e  of 106e Brief): &#171; De liefde verdient haar vermeerdering, en eenmaal vermeerderd, verdient ze ook haar voleinding. &#187; Dus valt de vermeerdering van de liefde of de genade onder de verdienste. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>8</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.8.co</reference>
  <nl>Zoals boven gezegd werd (3e  4e en 7e Art.), valt datgene waartoe de beweging der genade zich uitstrekt onder het rechtens verdiende. Welnu de beweging van iemand die iets beweegt strekt zich niet alleen tot het eindpunt der beweging uit, maar ook tot geheel de voortgang van de beweging. Het eindpunt der genadebeweging nu is het eeuwig leven. De voortgang in dit bewegen bestaat in de vermeerdering der liefde of der genade, volgens het Boek der Spreuken (4, 18) : &#171; De paden der rechtvaardigheid zijn als stralend licht, ze maken voortgang en groeien tot de volheid van de dag &#187;, nl. van de dag der heerlijkheid. Zo valt dus de vermeerdering der genade onder al wat rechtens verdiend wordt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>8</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.8.ad</reference>
  <nl>Het loon is het eindpunt der verdienste. Maar er is een tweevoudig eindpunt, nl. een laatste, en een middelste, wat tegelijk begin en einde is, en zulk een eindpunt is de vermeerdering van het loon. Het loon nu van menselijk gunstbetoon maakt het eindpunt uit voor hen. die daarin hun doel gesteld hebben, en daarom verdienen zij geen verder loon. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>8</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.114.8.ad</reference>
  <nl>De vermeerdering der genade gaat de macht van de te voren bestaande genade niet te boven, ofschoon wel haar hoeveelheid, zoals een boom wel de grootte van het zaad overtreft, maar niet de kracht er van. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>8</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.114.8.ad</reference>
  <nl>Door iedere verdienstelijke daad verdient de mens vermeerdering van genade, en ook de voleinding der genade, of het eeuwig leven. Maar evenals men het eeuwig leven niet onmiddellijk intreedt, doch op bepaalde tijd, zo wordt ook de genade niet onmiddellijk vermeerderd, maar te zijner tijd, wanneer men er nl. voldoende is toe voorbereid. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>9</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.9.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de mens de eindvolharding kan verdienen. Wat de mens immers verkrijgt met vragen, kan onder de verdienste vallen van iemand die de genade heeft. Welnu door te vragen verkrijgt de mens van God de volharding; anders zou men haar, zoals Augustinus uitlegt in zijn Boek Over de Gave van Volharding (2e H. en vv.), tevergeefs in het Gebed des Heren vragen. Dus kan de eindvolharding onder de verdienste vallen van iemand, die de genade heeft. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>9</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.114.9.arg</reference>
  <nl>Het betekent meer: niet te kunnen zondigen, dan niet te zondigen. Welnu, niet-kunnen-zondigen valt onder de verdienste, want iemand kan het eeuwige leven verdienen, en daarbij hoort de onzondigbaarheid. Dus kan men veel eerder verdienen, dat men niet zondigt, en dit is de eindvolharding verdienen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>9</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.114.9.arg</reference>
  <nl>Vermeerdering der genade is m&#233;&#233;r als volharding in de genade, die men bezit. Welnu de vermeerdering van genade kan door de mens verdiend worden, zoals boven (in het voorgaande Artikel) gezegd is. Dus veel meer de eindvolharding in de reeds ontvangen genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>9</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.9.sc</reference>
  <nl>Maar daar staat tegenover, dat men alles wat men verdient, van God verkrijgt als het maar niet belet wordt door de zonde. Nu verrichten veel mensen verdienstelijke werken, die echter geen eindvolharding verkrijgen, terwijl men toch ook niet kan zeggen, dat dit komt van de verhinderende zonde, want zondigen staat juist lijnrecht tegenover volharden. Daarom als iemand de volharding zou verdienen, zou God niet meer toestaan, dat hij in zonde viel. Dus valt de eindvolharding niet onder de verdienste. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>9</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.9.co</reference>
  <nl>De mens heeft van nature een vrije wil, die zich laat trekken tot goed en kwaad. Daarom kan men de volharding in het goed op twee manieren van God verkrijgen. Vooreerst, doordat de vrije wil bepaald wordt tot het goed door de voleindingsgenade, wat gebeurt in de eeuwige heerlijkheid; en ten tweede, van de kant van de beweging Gods, die de mens tot het goede richt tot op het einde. Want, gelijk uit het hierbovengezegde blijkt (5e en 8e Art.), valt datgene onder de verdiensten van de mens, wat zich tot de beweging van de door Gods onmiddellijke werking bewogen vrije wil verhoudt als eindpunt en niet als begin. Vandaar is het duidelijk, dat de volharding der eeuwige heerlijkheid, als eindpunt van genoemde beweging, onder de verdienste valt, maar die van dit leven niet, omdat ze slechts afhangt van Gods werking, die het beginsel is van alle verdienste. God echter geeft de gave van volharding om niet aan hem, aan wie Hij ze geeft. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>9</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.9.ad</reference>
  <nl>Door te bidden verkrijgen wij zelfs wat we niet verdienen, want ook de zondaars, die Hem om vergeving smeken, verhoort God, en toch verdienen ze dit niet, zoals blijkt uit de aantekeningen van Augustinus (in zijn 44e Verhandeling op Johannes) bij de woorden van Johannes (9, 31): &#171; Wij weten dat God de zondaars niet verhoort. &#187; Anders zeiden de tollenaar tevergeefs: &#171; Heer, wees mij, zondaar, genadig &#187; (Lucas, 18, 13). En zo verkrijgt men door te vragen van God de gave der volharding voor zich of voor een ander, ofschoon ze onder de verdienste met valt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>9</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.114.9.ad</reference>
  <nl>De toekomstige volharding der eeuwige heerlijkheid verhoudt zich tot de verdienstelijke beweging van de vrije wil als eindpunt, maar niet, zoals uit de in de Leerstelling gegeven reden blijkt, de volharding op deze wereld. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>9</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.114.9.ad</reference>
  <nl>Zoals in het voorgaande (Leerstelling en vorig Artikel) duidelijk is, gaat hetzelfde op voor de vermeerdering der genade. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>10</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.10.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de tijdelijke goederen onder de verdienste vallen. Immers wat beloofd wordt als loon der gerechtigheid, valt onder de verdienste. Nu zijn in de Oude Wet tijdelijke goederen beloofd als loon der gerechtigheid, zoals blijkt uit Deuteronomium (28). Dus vallen de tijdelijke goederen onder de verdienste. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>10</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.114.10.arg</reference>
  <nl>Wat God aan iemand vergeldt voor een verrichten dienst, schijnt onder de verdienste te vallen. Welnu God vergeldt soms de mens om een verrichte dienst met enige tijdelijke goederen. Want er staat geschreven in Exodus (1,21):  &#171; En omdat de vroedvrouwen God vreesden, liet Hij haar huizen houwen &#187;, enz., waarbij de Glossa (uit Gregorius&#8217; Redekundige Verhandelingen, 18e B., 4e H.) aanmerkt: &#171; Het loon voor haar goedgunstigheid kon in het eeuwig leven vergolden worden, maar als straf voor haar leugen werd het een aardse beloning. &#187; Er staat ook geschreven bij Ezechi&#235;l (29, 18 vv.): &#171; De koning van Babylon liet zijn leger zware diensten verrichten tegen Tyrus, maar loon werd niet gegeven &#187;, en later wordt er aan toegevoegd: &#171; Zijn leger zal loon gegeven worden, ik heb hem Egypteland gegeven, omdat hij voor mij gewerkt heeft. &#187; Dus vallen de tijdelijke goederen onder de verdienste. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>10</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.114.10.arg</reference>
  <nl>Zoals goed zich verhoudt tot de verdienste, zo verhoudt kwaad zich tot strafwaardigheid. Welnu God straft sommigen met tijdelijke straffen, om strafwaardige zonden, zoals blijkt bij de Sodomieten (Genesis, 19). Dus vallen ook de tijdelijke goederen onder de verdienste. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>10</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.10.sc</reference>
  <nl>Maar daartegenover staat, dat al wat onder de verdienste valt, geen gelijke verhouding zegt tot iedereen. Tijdelijke goederen en kwalen echter verhouden zich gelijkelijk tot goeden en kwaden, volgens het woord van Ecclesiastes (9, 2): &#171; Alles wedervaart gelijkelijk de gerechtige en de goddeloze, de goede en de kwade, de reine en de onreine, hem die slachtoffers opdraagt en hem die het offeren versmaadt. &#187; Dus vallen de tijdelijke goederen niet onder de verdienste. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>10</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.10.co</reference>
  <nl>Wat onder de verdienste valt is de prijs of het loon, wat het karakter van een goed heeft. Het menselijk goed nu is tweevoudig, volstrekt, en in een of ander opzicht. Het volstrekte menselijk goed is zijn laatste doel, volgens het woord van de Psalmist (Ps. 72, 28): &#171; God aan te hangen is mij goed &#187;, en bijgevolg is alles goed wat verordend wordt als leidend tot dit doel. Zulke goederen vallen zonder meer onder de verdienste. Het niet volstrekte maar in een of ander opzicht goede echter is wat nu op dit ogenblik of in een bepaald opzicht goed is voor de mens, en deze goederen vallen niet onder de verdienste zonder meer, maar in een bepaald opzicht. Zo moet men dus zeggen, wanneer men de tijdelijke goederen beschouwt als nuttig voor de deugddaden, waardoor men tot het eeuwig leven komt, dat ze, zo  beschouwd, onmiddellijk en zonder meer onder de verdienste vallen, zoals ook de vermeerdering der genade, en alles wat de mens tot de zaligheid helpt komen, na de eerste genade. God toch geeft aan de rechtvaardigen zoveel aan tijdelijk goed en ook aan kwaad als dienstig is om het eeuwig leven te bereiken, en in zover zijn zulke tijdelijke zaken zonder meer goed. Vandaar zegt de Psalmist (Ps. 33, 1 I): &#171; Die de Heer vrezen zal geen goed ontbreken &#187; en (Ps. 36, 25): &#171; Nooit heb ik een rechtvaardige verlaten gezien &#187;, enz. Beschouwt men echter zulke tijdelijke goederen op zichzelf, dan zijn zij niet zonder meer goed voor de mens, maar alleen in een bepaald opzicht, en zo beschouwd vallen ze dan ook niet zonder meer onder de verdienste, maar alleen in een of ander op zicht, nl. in zover de mensen door God bewogen worden om tijdelijke zaken te doen, en met Gods hulp slagen zij in hun opzet; want zoals het eeuwige leven zonder meer de beloning is voor werken der gerechtigheid, nl. als in betrekking staande tot Gods bewegen, zoals hierboven gezegd is (3e en 6e Art.), zo ook dragen de tijdelijke goederen, op zichzelf beschouwd, het karakter van loon, in het oog gehouden de beweging Gods, die de menselijke wil beweegt, om dit na te streven, toegegeven dat af en toe bij de mensen niet de juiste mening voorzit. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>10</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>2.114.10.ad</reference>
  <nl>Zoals Augustinus zegt (Tegen Faustus, 4e B., 2e  H.), was in deze tijdelijke beloften de voorafbeelding gegeven der toekomstige geestelijke dingen, die in ons vervuld zijn. Een vleselijk volk hield vast aan de beloften van het tegenwoordige leven, en zij spraken met slechts een profetische taal, maar zelfs hun leven was een voorbeduiding. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>10</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>2.114.10.ad</reference>
  <nl>Die beloningen waren door God gegeven, overeenkomstig Gods beweging, en met als gevolg van de kwade wil, vooral van de koning van Babylon, die Tyrus niet bestreden had, alsof hij dienstbaar wilde zijn aan God, maar veeleer om zich het heersersrecht er over toe te eigenen. Zo ook de vroedvrouwen, want al waren ze van goede wil met betrekking tot de verlossing van die jongetjes, haar wil was toch niet goed, toen ze die leugen verzonnen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>10</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>2.114.10.ad</reference>
  <nl>Tijdelijk kwaad wordt tot straf voor de ongerechten, in zover het hun nl. niets helpt om het eeuwige leven te bereiken. De gerechte echter, die juist in zulk kwaad een hulp ziet, onder vindt het niet als straf, maar als geneesmiddel, zoals boven is gezegd (87e Kw., 7e en 8e Art.). </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>2</liber>
  <quaestio>114</quaestio>
  <articulus>10</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>4</index>
  <reference>2.114.10.ad</reference>
  <nl>Alles overkomt de goeden en kwaden gelijkelijk, wat de inhoud van tijdelijk goed of kwaad betreft, maar niet wat het doel betreft, omdat de goeden hiermee hun voordeel doen ter zaligheid, niet echter de kwaden. En dat volstaat over het zedelijke in het algemeen. </nl>
  </lemma>
</summa>
