<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<summa>
  <lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus />
  <type>pr</type>
  <index>1</index>
  <reference>4.83.pr</reference>
  <nl>Vervolgens moet gesproken worden over de ritus van dit Sacrament. Daaromtrent stellen wij zes vragen. 1. Wordt bij de viering van dit Geheim Christus geslachtofferd? 2. Over de tijd van de viering. 3. Over de plaats van de viering en al het overige voor de viering vereiste. 4. Over datgene, wat gesproken wordt bij de viering van dit Geheim. 5. Over datgene, wat gedaan wordt bij de viering van dit Geheim. 6. Over de tekortkomingen, welke bij de viering van dit Sacrament kunnen voorvallen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>4.83.1.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat bij de viering van dit Sacrament Christus niet wordt geslachtofferd. Er staat immers in de Brief aan de Hebree&#235;n (10, 14) dat Christus &#171; door &#233;&#233;n enkele offerande de geheiligden eens en vooral, tot volmaaktheid heeft gebracht &#187;. Maar die offerande was zijn slachtoffering. Dus wordt Christus niet geslachtofferd bij de viering van dit Sacrament. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>4.83.1.arg</reference>
  <nl>De slachtoffering van Christus had plaats op het kruis, waarop Hij &#171; Zich voor ons heeft gegeven als offerande en offerlam tot een liefderijke geur voor God &#187;, zoals gezegd wordt in de Brief aan de Ephesi&#235;rs (5, 2). Maar bij de viering van dit Geheim wordt Christus niet gekruisigd en dus ook niet geslachtofferd. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>4.83.1.arg</reference>
  <nl>Zoals Augustinus zegt, vallen bij de slachtoffering van Christus de priester en het offerlam samen. Maar bij de viering van dit Sacrament vallen de priester en het offerlam niet samen. Dus is ook de viering van dit Sacrament niet Christus&#8217; slachtoffering. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>4.83.1.sc</reference>
  <nl>Daartegenover staat echter, dat Augustinus zegt: &#171; Eenmaal is Christus geslachtofferd in eigen persoon, en toch wordt Hij nog dagelijks geslachtofferd in het Sacrament &#187;. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>4.83.1.co</reference>
  <nl>Om twee redenen kan men de viering van dit Sacrament Christus&#8217; slachtoffering noemen. Vooreerst omdat, naar Augustinus zegt: &#171; men gewoon is beelden te benoemen naar hetgeen ze voorstellen. Zo zeggen wij bij het zien van een portret of muurschildering: dat is Cicero, dat Sallustius &#187; . Nu is de viering van dit Sacrament, zoals boven (76e Kw. 2e Art. 1e Antw.; 79e Kw. 1e Art.) uiteengezet is, een soort afbeelding en voorstelling van Christus&#8217; lijden, dat een waarachtige slachtoffering was. Daarom zegt Ambrosius: &#171; In Christus is eenmaal een offerlam opgedragen, in staat om eeuwig heil te bewerken. Wat doen wij dan nog? Offeren wij niet iedere dag ter herinnering aan Zijn dood? &#187; De tweede reden, verband houdend met het uitwerksel van Christus&#8217; lijden, is dat wij door dit Sacrament deel krijgen aan de vrucht van &#8217;s Heren lijden. Daarom wordt er ook in een bepaalde zondagse Secreta gezegd: &#171; Zo dikwijls als wij de herdenking, van dit Offerlam vieren, wordt het werk van de verlossing verricht &#187;. Op grond van de eerste reden kan men ook zeggen dat Christus geslachtofferd werd in de voorafbeeldingen van het Oude Verbond. Vandaar staat er in het Boek der Openbaring (13, 8): &#171; En hun naam staat niet geschreven in het boek des levens van het Lam, dat geslacht is sinds de grondvesting der wereld &#187;. Maar wat de tweede reden betreft komt het alleen aan dit Sacrament toe, dat bij zijn viering Christus wordt geslachtofferd. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>4.83.1.ad</reference>
  <nl>Terzelfder plaatse zegt Ambrosius: &#171; Er is slechts &#233;&#233;n offerlam &#187;, dat Christus opdroeg en dat wij opdragen &#171; en niet verschillende, omdat Christus slechts eenmaal geofferd is. Maar dit Offer is een afbeelding van het andere. Want evenals overal slechts &#233;&#233;n Lichaam wordt opgedragen en niet meerdere, zo ook &#233;&#233;n Offer &#187;. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>4.83.1.ad</reference>
  <nl>Evenals de viering van dit Sacrament een afbeelding is van Christus&#8217; lijden, zo is het altaar een voorstelling van het kruis, waarop Christus in eigen gedaante geslachtofferd werd. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>1</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>4.83.1.ad</reference>
  <nl>Om dezelfde reden (als in voorafgaand Antw.) is de priester een afbeelding van Christus, in wiens persoon en door wiens kracht hij de woorden van de consecratie uitspreekt, zoals vroeger (82e Kw. 1e en 3e Art.) is uiteengezet. En daarom vallen priester en offerlam in zekere zin samen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>4.83.2.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat de tijd voor de viering van dit Geheim niet op geschikte wijze is vastgesteld. Dit Sacrament is immers, zoals gezegd is (vorig Art.), een voorstelling van &#8217;s Heren lijden. Maar de herdenking van dit lijden heeft in de Kerk eenmaal per jaar plaats. Want Augustinus zegt: &#171; Wordt soms telkens als het Paasfeest gevierd wordt, Christus gedood? Neen, maar de jaarlijkse herdenking stelt aan ons voor wat eens gebeurd is en grijpt ons zo aan alsof wij Christus op het Kruis zagen hangen &#187;. Daarom moet dit Sacrament slechts eenmaal per jaar gevierd worden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>4.83.2.arg</reference>
  <nl>De Kerk herdenkt het lijden van Christus op Vrijdag voor Pasen en niet op het feest van Kerstmis. Als nu dit Sacrament de herdenking van &#8217;s Heren lijden is, is het minder gepast om het op Kerstmis driemaal te vieren en het op Goede Vrijdag helemaal over te slaan. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>4.83.2.arg</reference>
  <nl>De Kerk moet bij de viering van dit Sacrament zich aanpassen aan de instelling van Christus. Maar Christus heeft dit Sacrament geconsecreerd tegen de avond. Daarom schijnt het dat dit Sacrament op die tijd gevierd moet worden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>4</index>
  <reference>4.83.2.arg</reference>
  <nl>Zoals men in een Decretaal kan lezen, schreef Paus Leo aan Bisschop Dioscorus Alexandrinus, dat men de Mis mag opdragen &#171; gedurende de eerste helft van de dag &#187;. Maar de dag begint bij middernacht, zoals boven (80e Kw. 8e Art. 5e Antw.) gezegd is. Het schijnt dus, dat men ook vanaf middernacht de Mis mag opdragen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>5</index>
  <reference>4.83.2.arg</reference>
  <nl>In een bepaalde zondagse Secreta wordt gezegd: &#171; Sta ons toe, Heer, smeken wij, deze Geheimen dikwijls te vieren &#187; . Maar de priester zou het meerdere malen doen, als hij ook op meerdere uren van de dag de Mis zou opdragen. Daarom schijnt het, dat men de priester niet moet verbieden meermalen daags de Mis op te dragen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>4.83.2.sc</reference>
  <nl>Daartegenover staat echter het gebruik, door de Kerk overeenkomstig de voorschriften van het kerkelijk recht in acht genomen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>4.83.2.co</reference>
  <nl>Zoals boven gezegd is (vorig Art.), vindt men bij de viering van dit Geheim de voorstelling van het lijden des Heren en het deelachtig worden aan de vrucht ervan. Naar deze beide opzichten moest men dus de tijd vaststellen, welke voor de viering van dit Sacrament geschikt is. Omdat wij dan de vrucht van 's Heren lijden dagelijks nodig hebben vanwege onze dagelijkse fouten, wordt gewoonlijk elke dag dit Sacrament in de Kerk opgedragen. Daarom leerde de Heer ons ook bidden: &#171; Geef ons heden ons dagelijks brood &#187; (Luc. 11. 3), waarbij Augustinus opmerkt: &#171; Als het dagelijks brood is, waarom eet gij het dan eenmaal in het jaar, zoals de Grieken in het Oosten gewoon zijn? Neem het dagelijks, opdat het u dagelijks tot heil zij &#187;. &#8212; Omdat echter het lijden des Heren van het derde tot het negende uur heeft plaats gehad, wordt dit Sacrament in de Kerk gewoonlijk op dat gedeelte van de dag gevierd. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>4.83.2.ad</reference>
  <nl>In dit Sacrament wordt het lijden van Christus herdacht als zijn uitwerking hebbend in de gelovigen. Maar in de lijdenstijd herdenkt men het lijden van Christus alleen voor zover het in ons Hoofd voltrokken werd. En dat is slechts eenmaal geschied, maar dagelijks krijgen de gelovigen deel aan de vrucht van het lijden.  Daarom wordt die andere herdenking slechts eenmaal in het jaar gevierd, deze echter elke dag zowel om de vrucht als om een voortdurende herinnering. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>4.83.2.ad</reference>
  <nl>Bij de komst van de werkelijkheid, moet het beeld verdwijnen. Dit Sacrament nu is een beeld en een voorstelling van het lijden des Heren, zoals gezegd is (in de Leerst.). Daarom is er op de dag, waarop het lijden des Heren herdacht wordt voor zover het werkelijk heeft plaats gehad, geen consecratie van dit Sacrament. Opdat echter de Kerk op die dag niet zonder de vrucht van het lijden zou zijn, welke in dit Sacrament, ons meegedeeld wordt, wordt het daags te voren geconsecreerde Lichaam van Christus bewaard om op die dag genuttigd te worden. Niet echter het Bloed, omdat dat gevaarlijk is en bovendien omdat het Bloed op een bijzondere wijze het beeld is van het lijden des Heren, zoals boven (78e Kw. 3e Art. 2e Antw.) is. uiteengezet. Overigens is niet waar wat sommigen beweren, dat door de vermenging van een gedeelte van het Lichaam met de wijn, deze wijn in het Bloed veranderd wordt. Want dit kan alleen geschieden door de consecratie, welke met de vereiste woorden voltrokken wordt. Op Kerstmis worden verschillende Missen opgedragen, om de drievoudige geboorte van Christus. Vooreerst de eeuwige, welke voor ons verborgen is. En daarom wordt er &#8217;s nachts een Mis gezongen, waarbij in de Intro&#239;tus gezegd wordt: &#171; De Heer sprak tot Mij: Mijn Zoon zijt Gij. Ik heb U heden voortgebracht &#187;. De tweede geboorte is in de tijd maar geestelijk: waarbij nl.  Christus &#171; als de Morgenster oprijst in onze harten &#187; (2 Petr. 1, 19). En om die reden wordt een Mis gezongen in de morgenschemering; in de Intro&#239;tus daarvan heet het: &#171; Een licht zal heden over ons stralen &#187;. De derde geboorte van Christus is die, welke in de tijd en naar het lichaam heeft plaats gehad, toen Hij voor ons zichtbaar en met Vlees omkleed uit de maagdelijke schoot te voorschijn kwam. Daarom wordt een derde Mis op klaarlichte dag gezongen, waarbij in de Intro&#239;tus gezegd wordt: &#171; &#8217;n Kind is ons geboren &#187;. Men zou ook omgekeerd kunnen zeggen, dat de eeuwige geboorte op zich in het volle licht heeft plaats gehad en daarom wordt er in het Evangelie van de derde Mis melding gemaakt van de eeuwige geboorte. Volgens de geboorte naar het Vlees is Christus in werkelijkheid &#8217;s nachts geboren ten teken dat Hij tot onze duistere zwakheid kwam en daarom wordt in de nachtmis het Evangelie over de lichamelijke geboorte gelezen. Op dezelfde wijzen worden ook op andere dagen, waarop wij verschillende weldaden van Christus moeten herdenken of afbidden, verschillende Missen op dezelfde dag opdragen, zo b. v. een voor het feest, een ander voor de vasten of voor de overledenen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>4.83.2.ad</reference>
  <nl>Zoals boven (73e Kw. 5e Art.) gezegd is, heeft Christus dit Sacrament op het laatste ogenblik aan zijn leerlingen willen achterlaten, opdat het een sterke indruk in hun harten zou maken. Daarom heeft Hij na het Avondmaal en op het einde van de dag dit Sacrament geconsecreerd en aan Zijn leerlingen uitgereikt. Door ons wordt het echter op het uur van &#8217;s Heren lijden gevierd en wel op de feestdagen omstreeks het derde uur, waarop Christus door het geroep van de Joden gekruisigd werd, zoals men leest bij Marcus (13, 25), en waarop de H. Geest nederdaalde over de Apostelen; of op de gewone dagen omstreeks het zesde uur, waarop Christus door de handen der soldaten gekruisigd werd, zoals er staat bij Joannes (19, 14) ; of op de vastendagen omstreeks het negende uur, waarop Christus, na met luider stem geroepen te hebben, de geest gaf, gelijk gezegd wordt in Mattheus (27, 46). Het kan echter wat later gebeuren, vooral als er wijdingen zijn en ook op Paaszaterdag, wegens de langen duur van de plechtigheid en omdat de wijdingen bij de Zondag horen, zoals een Decretaal zegt. Maar ook kan er Mis gelezen worden tijdens het eerste gedeelte van de dag, als het nodig is, gelijk een Decretaal verklaart. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>4</index>
  <reference>4.83.2.ad</reference>
  <nl>In de regel moet de Mis opgedragen worden overdag en niet &#8217;s nachts, omdat Christus in dit Sacrament tegenwoordig is, die gezegd heeft: &#171; Zolang het dag is, moet ik de werken verrichten van Hem, die Mij gezonden heeft; er komt een nacht waarin niemand werken kan. Zolang Ik in de wereld hen, ben Ik het licht der wereld &#187;. (Joan. 9, 4, 5). Dit moet echter niet zo verstaan worden, dat het begin van de dag gerekend moet worden vanaf middernacht; ook niet vanaf de opkomst der zon, wanneer zij nl. boven de aarde te voorschijn komt, maar wanneer de dageraad begint te gloren. Want dan reeds spreekt men van de opkomst der zon, omdat de glans van haar stralen verschijnt. Daarom ook staat er bij Marcus (16, 2) dat de vrouwen bij het graf kwamen &#171; bij het opgaan der zon &#187;, terwijl zij volgens Joannes (20, 1) bij het graf kwamen &#171; terwijl het nog donker was &#187;. Zo lost nl. Augustinus deze tegenstrijdigheid op. Om een bijzondere reden echter wordt op Kerstmis de Mis 's nachts opgedragen, omdat Christus in de nacht is geboren, zoals gezegd wordt in een Decretaal. Eveneens op Paaszaterdag tegen middernacht, omdat de Heer verrezen is in de nacht, d. w. z. &#171; terwijl het nog donker was &#187;, v&#243;&#243;r de zon helemaal op was. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>2</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>5</index>
  <reference>4.83.2.ad</reference>
  <nl>Zoals een Decretaal ontleent aan het decreet van Paus Alexander II &#171; is het voor de priester voldoende &#233;&#233;nmaal daags de Mis op te dragen, omdat Christus eenmaal geleden heeft en daardoor de hele wereld verlost heeft; en zeer bevoorrecht is hij, die deze ene Mis waardig kan opdragen. Sommigen echter lezen een Mis voor de overledenen en een andere voor de dag, als het nodig is. Wie echter voor geld of voor de gunst van leken meerdere Missen menen te mogen lezen op &#233;&#233;n dag zullen, naar mijn mening, de veroordeling niet ontlopen. &#187; En Innocentius III verklaart: &#171; Behalve op Kerstmis en in geval van nood, is het voldoende voor de priester eens per dag de Mis op te dragen &#187;. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>4.83.3.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat het niet nodig is dit Sacrament te vieren in een gewijd huis en met gewijd vaatwerk. Dit Sacrament is een afbeelding van het lijden des Heren. Maar Christus heeft niet binnenshuis geleden, maar buiten de poort van de stad, zoals geschreven staat in de Brief aan de Hebree&#235;n (13, 12): &#171; Jezus heeft buiten de poort geleden, om het volk te heiligen door zijn Bloed &#187;. Zo schijnt het dat men dit Sacrament niet moet vieren binnenshuis maar in de open lucht. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>4.83.3.arg</reference>
  <nl>Bij de viering van dit Sacrament moet de Kerk de handelwijze van Christus en de Apostelen navolgen. Maar het huis, waarin Christus voor het eerst dit Sacrament voltrok was niet geconsecreerd, maar was een gewone opperzaal door een huisvader daarvoor in gereedheid gebracht, zoals staat in Lucas (22, 11, 12). Ook de Apostelen waren, zoals men lezen kan in de Handelingen (2, 46) &#171; eendrachtig in de tempel en thuis braken ze het brood. Ze genoten hun voedsel in opgeruimdheid &#187;. Daarom behoeven ook nu de huizen, waarin dit Sacrament gevierd wordt, niet geconsecreerd te zijn. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>4.83.3.arg</reference>
  <nl>In de Kerk, die door de H. Geest bestuurd wordt, moet niets gebeuren zonder grond. Maar het schijnt nutteloos te zijn een kerk of altaar te consecreren en al zulke onbezielde voorwerpen, omdat zij geen genade of geestelijke kracht in zich kunnen opnemen. Het is dus onredelijk, dat in de Kerk zulke consecraties voorkomen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>4</index>
  <reference>4.83.3.arg</reference>
  <nl>Alleen goddelijke werken moeten met luister herdacht worden, volgens het woord uit het Boek der Psalmen (91, 3): &#171; Over de werken Uwer handen zal ik juichen &#187;. Maar kerk en altaar wordt door menselijk toedoen geconsecreerd, zoals de kelken, de bedienaars, enz. Deze laatste consecraties nu worden in de Kerk niet feestelijk herdacht. Daarom moet evenmin de Kerkwijding of de altaarconsecratie plechtig herdacht worden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>5</index>
  <reference>4.83.3.arg</reference>
  <nl>De waarheid moet aan de voorafbeelding beantwoorden. Maar in het Oude Verbond, dat een voorafbeelding van het Nieuwe is, werd het altaar niet uit gehouwen stenen gemaakt. Zo toch lezen wij in het Boek van de Uittocht (20, 24, 25) : &#171; Gij moet een altaar van aarde voor Mij oprichten... Bouwt ge Mij echter een stenen altaar, dan moogt gij het niet optrekken van gehouwen stenen &#187;. In hetzelfde Boek wordt ook nog voorgeschreven (27, 1, 2) dat men moest maken: &#171; een altaar van acaciahout &#187; beslagen &#171; met brons &#187; of &#171; met goud &#187;, zoals staat in het Boek van de Uittocht (25). Derhalve schijnt het een verkeerd gebruik in de Kerk te zijn, dat het altaar alleen uit steen vervaardigd wordt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>6</index>
  <reference>4.83.3.arg</reference>
  <nl>De kelk met de pateen stelt het graf van Christus voor. Dat was echter &#171; in de rots uitgehouwen &#187;, zoals de Evangeli&#235;n verhalen (Matth. 27, 60; Marc. 15, 46; Luc. 23, 53).  Daarom moet de kelk van steen zijn en niet van zilver of goud of zelfs van tin. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>7</index>
  <reference>4.83.3.arg</reference>
  <nl>Evenals goud de kostbaarste stof is voor het vaatwerk, zo is zijde het kostbaarste weefsel. Evenals dus de kelk van goud moet zijn, zo moeten dus de altaardwalen van zijde en niet slechts van linnen zijn. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>8</index>
  <reference>4.83.3.arg</reference>
  <nl>Het beheer van en de verordeningen over de sacramenten komen toe aan de bedienaars van de Kerk evenals het beheer van de tijdelijke goederen afhangt van de verordening der wereldse vorsten. Zo zegt dan ook de Apostel : &#171; Men moet ons zonder meer als dienaars van Christus beschouwen, en beheerders van Gods geheimenissen &#187; (I Cor. 4, 1). Maar wanneer bij het beheer van tijdelijke goederen iets gebeurt tegen de voorschriften van de vorsten, is dat ongeldig. Wanneer dus, wat opgenoemd is, goed was vastgesteld door de Kerkvorsten, schijnt het, dat zonder dit de sacramenten niet tot stand kunnen komen. En dan schijnt daaruit te volgen, dat Christus&#8217; woorden ontoereikend zijn voor de totstandkoming van dit Sacrament, hetgeen ongerijmd is. Dus was het wel onredelijk dat deze dingen voor de viering van dit Sacrament werden voorgeschreven. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>4.83.3.sc</reference>
  <nl>Daartegenover staat echter, dat wat de Kerk voorschrijft, door Christus Zelf verordend wordt, die zegt: &#171; Waar twee of drie vergaderd zijn in Mijn naam, daar ben Ik in hun midden &#187; (Matth. 18, 20). </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>4.83.3.co</reference>
  <nl>Bij datgene wat rondom dit Sacrament gebeurt moet men twee dingen in ogenschouw nemen. Het eerste betreft de uitbeelding van wat er bij het lijden des Heren heeft plaats gehad; het tweede de eerbied aan dit Sacrament verschuldigd, inzover Christus daarin waarachtig en niet alleen in beeld tegenwoordig is. Daarom worden de zaken, die voor dit Sacrament nodig zijn, geconsecreerd, zowel uit eerbied voor het Sacrament, als ook om het uitwerksel uit te beelden nl. de heiliging, die ons ten gevolge van Christus&#8217; lijden toekomt, naar het woord uit de Brief aan de Hebree&#235;n (13, 1 2) : &#171; Om het volk te heiligen door zijn Bloed, heeft Jezus &#187; enz. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>4.83.3.ad</reference>
  <nl>Als regel moet dit Sacrament in huis gevierd worden, omdat zo de Kerk aangeduid wordt volgens het woord uit de Eersten Brief aan Timotheus (3, 15) : &#171; Gij moet weten, hoe gij u gedragen moet in het huis van God, de Kerk van de levende God &#187;. Want zoals Augustinus zegt: &#171; Buiten de Kerk is er geen plaats voor het waarachtig Offer &#187;. En omdat de Kerk niet binnen de grenzen van het Joodse volk besloten moest blijven, maar over de hele wereld verspreid moest worden, daarom had het lijden van Christus niet plaats binnen de stad der Joden, maar in de open lucht, opdat zo voor het lijden van Christus de hele wereld als een huis zou zijn. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>4.83.3.ad</reference>
  <nl>Omdat het huis, waarin dit Sacrament gevierd wordt, de Kerk aanduidt en daarom ook de kerk genoemd wordt, wordt het terecht geconsecreerd, zowel om de heiligmaking uit te drukken, welke aan de Kerk door het lijden van Christus ten deel is gevallen, alsook ter beduiding van de heiligheid, welke vereist wordt bij hen, die dit Sacrament moeten ontvangen. &#8212; Het altaar beduidt Christus zelf van wie de Apostel zegt: &#171; Door Hem moeten wij een altijddurend dankoffer brengen aan God &#187; (Hebr. 13, 13). Daarom stelt de consecratie van het altaar ook de heiligheid van Christus voor, welke Lucas aangeeft (1, 33) : &#171; Het heilige, dat uit u wordt geboren, zal Zoon van God genoemd worden &#187;. En in een Decretaal staat: &#171; Het is goed bevonden de altaren te heiligen niet alleen door de zalving met chrisma, maar ook door een priesterlijke zegening &#187;. En daarom is het als regel niet geoorloofd dit Sacrament te vieren buiten geconsecreerde huizen. Zo staat dan ook in een Decretaal: &#171; Geen priester mag de Mis opdragen buiten de plaatsen, die door de bisschop hiervoor gewijd zijn &#187;. En omdat de heidenen niet tot de Kerk behoren evenmin als andere ongelovigen, wordt verderop gezegd: &#171; Het is niet geoorloofd een kerk, waarin de lichamen van gestorven ongelovigen begraven zijn, te wijden, maar als ze geschikt bevonden is om geconsecreerd te worden dan moet ze hersteld worden, nadat de lijken eruit verwijderd zijn en de muren of wanden van die plaats afgeschrapt zijn. Was ze vroeger reeds geconsecreerd, dan mogen erin Missen opgedragen worden, wanneer zij, die erin begraven zijn, gelovig waren &#187;. In geval van nood kan men dit Sacrament voltrekken in niet geconsecreerde en zelfs ontheiligde huizen, maar alleen met goedvinden van de Bisschop. Daarom wordt t. z. p. gezegd: &#171; Wij oordelen, dat men de Misplechtigheden niet overal moet vieren maar alleen op de plaatsen, die door de bisschop geconsecreerd zijn, of waar hij het toestaat &#187;. Maar alleen op een draagbaar altaar, dat gewijd is. Zo leest men t. z. p.: &#171; Wij staan toe, dat, indien de kerken door brand aangetast of verwoest zijn, de Mis gelezen wordt in kapellen op een geconsecreerde steen &#187;. Want omdat de heiligheid van Christus de bron is van iedere kerkelijke heiligheid, daarom is het, in geval van nood, voldoende dit Sacrament te voltrekken op een gewijd altaar. Om dezelfde reden wordt nooit een kerk zonder altaar geconsecreerd, maar soms wel zonder kerk een altaar met de overblijfselen van de heiligen, wier &#171; leven verborgen was met Christus in God &#187; (Coloss. 3, 3). Zo lezen wij dan ook op de genoemde plaats: &#171; Het is onze wens, dat de altaren, waarin geen lichamen of overblijfselen van een martelaar gevonden worden, door de bisschoppen, die aldaar aan het bestuur zijn, zo mogelijk afgebroken worden &#187;. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>4.83.3.ad</reference>
  <nl>Kerk, altaar en dergelijke onbezielde dingen worden geconsecreerd, niet omdat zij de genade kunnen ontvangen, maar omdat zij ten gevolge van hun consecratie een bepaalde geestelijke kracht krijgen, waardoor zij geschikt worden voor de goddelijke eredienst, opdat nl. de mensen daardoor tot godsvrucht opgewekt worden, om gereder klaar te staan voor het goddelijke, tenzij dit weer teniet gedaan wordt door oneerbiedigheid. Daarom wordt in het Tweede Boek van de Machabe&#235;n gezegd (3, 38, 39) : &#171; Waarachtig, daar woont een goddelijke kracht. Want Hij, die in de hemel woont bewaakt en beschermt die plaats &#187;. Daarom worden deze zaken voor de consecratie gezuiverd en bezworen, opdat de kracht van de vijand eruit verdreven worde.  En om dezelfde reden worden de kerken &#171; die door het vloeien van bloed of het uitstorten van zaad bezoedeld zijn &#187; in ere hersteld, omdat er door de zonde, die daar bedreven werd, een bepaalde werking van de vijand blijkt te zijn. Zo wordt er dan ook in hetzelfde boek gezegd: &#171; Waar gij kerken van Arianen aantreft, moet gij ze onverwijld door goddelijke gebeden en werken consecreren tot katholieke kerken &#187;. Vandaar wordt door sommigen de niet onwaarschijnlijke mening verkondigd dat de mens door het betreden van een geconsecreerde kerk vergiffenis van zijn dagelijkse zonden verkrijgt evenals door de besprenkeling met wijwater. Zij beroepen zich op wat er gezegd wordt in het Boek der Psalmen (84, 2, 3) : &#171; Gezegend hebt gij, Heer, Uw land, en van Uw volk de ongerechtigheid weggenomen &#187;. Om de kracht, welke de kerk door de consecratie verkregen heeft, mag deze consecratie met herhaald worden. Zo wordt in hetzelfde boek uit de Kerkvergadering van Nicea aangehaald: &#171; De kerken die eenmaal aan God zijn toegewijd, mogen niet opnieuw geconsecreerd worden behalve wanneer zij door vuur verwoest zijn of bezoedeld door het vloeien van bloed en het uitstorten van zaad; omdat evenals een kind, dat eenmaal gedoopt is, door welke priester dan ook, in de naam van de Vader, de Zoon en de H. Geest, niet opnieuw gedoopt mag worden, evenmin een Kerk, die aan God is toegewijd, opnieuw geconsecreerd moet worden, behalve in bovengenoemde gevallen, indien tenminste zij, die consecreerden, geloofden aan de Drievuldigheid &#187;. Immers, die buiten de Kerk staan, kunnen niet consecreren.  Maar, zoals verder in hetzelfde boek geschreven is: &#171; Kerken of altaren, waarvan de consecratie twijfelachtig is, moeten geconsecreerd worden &#187;. Omdat zij door de consecratie een zekere geestelijke kracht krijgen, wordt aldaar bepaald: &#171; Het hout van een geconsecreerde Kerk mag niet voor andere doeleinden gebruikt worden, behalve voor een andere Kerk of om te verbranden of ten behoeve van kloosterbroeders: voor het werk van leken mag het echter niet dienen &#187;. En t. z. p. leest men: &#171; Als altaardwalen, zetels, kandelaars en voorhang door ouderdom versleten zijn, moeten ze verbrand worden, en de as moet in de doopkapel bracht worden, of in de wand of in laagten onder de vloer, opdat ze niet vertreden zou worden door de voeten van hen, die binnenkomen </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>4</index>
  <reference>4.83.3.ad</reference>
  <nl>Omdat de consecratie van het altaar de heiligheid van Christus uitbeeldt, en de consecratie van het gebouw de heiligheid van heel de Kerk, heeft het m&#233;&#233;r zin de consecratie van Kerk of altaar plechtig te herdenken, dan van de andere dingen. Daarom wordt ook de plechtigheid van kerkwijding acht dagen gevierd om de zalige verrijzenis van Christus en van de leden der Kerk aan te geven. De kerk- of altaarconsecratie is overigens niet alleen mensenwerk, daar ze geestelijke kracht meedeelt. Vandaar wordt er in een Decretaal gezegd: &#171; De plechtigheid van kerkwijding moet elk jaar feestelijk gevierd worden. Dat dit gedurende acht dagen moet geschieden kan men vinden in het Derde Boek der Koningen (8, 66), na afloop van de tempelwijding &#187;. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>5</index>
  <reference>4.83.3.ad</reference>
  <nl>In een Decretaal staat: &#171; Wanneer de altaren niet van steen zijn, mogen zij niet door de zalving met chrisma geconsecreerd worden &#187;. Dit komt ook overeen met datgene, wat dit Sacrament uitbeeldt: vooreerst, omdat het altaar Christus verbeeldt, van wie gezegd wordt in de Eersten Brief aan de Corinthi&#235;rs (10, 4): &#171; En die rots was Christus &#187;; vervolgens omdat het Lichaam van Christus in een stenen graf neergelegd was. Ook met het gebruik van dit Sacrament is het in overeenstemming, want steen is duurzaam en kan gemakkelijk overal gevonden worden. Dit was in de Oude Wet niet van belang, omdat, er slechts op &#233;&#233;n plaats een altaar gebouwd werd. Dat men toen voorschreef, dat het van aarde of ongehouwen steen gemaakt moest worden, geschiedde om de afgoderij tegen te gaan. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>6</index>
  <reference>4.83.3.ad</reference>
  <nl>Aldaar wordt in een Decretaal gezegd: &#171; Vroeger gebruikten de priesters geen gouden maar houten kelken; Paus Zepherinus schreef daarna voor, dat de Mis opgedragen moest worden met glazen patenen; en tenslotte liet Urbanus alles van zilver maken &#187;. Later werd vastgesteld: &#171; dat de kelk des Heren met de pateen van goud of zilver moest zijn, of minstens van tin, maar niet van koper of brons, omdat dit door de invloed van de wijn begint te roesten en braken veroorzaakt. Niemand mag echter de Mis opdragen in een houten of glazen kelk &#187; omdat nl. hout poreus is en het geconsecreerde Bloed daarin achterblijft; en glas breekbaar is en er gevaar voor stukgaan dreigt. Hetzelfde geldt voor een stenen kelk. En daarom is uit eerbied voor het Sacrament vastgesteld, dat de kelk uit voornoemde stof vervaardigd moet worden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>7</index>
  <reference>4.83.3.ad</reference>
  <nl>Waar het zonder gevaar kon geschieden, heeft de Kerk met betrekking tot dit Sacrament vastgesteld, wat het meest uitdrukkelijk het lijden van Christus uitbeeldt. Nu was er minder gevaar bij het Lichaam, dat op het corporaal gelegd wordt, dan bij het Bloed, dat in de kelk bewaard wordt. En daarom mag het corporaal van linnen zijn, ook al is het niet toegestaan, dat de kelk van steen is, omdat het Lichaam van Christus in linnen gewikkeld was. Zo leest men dan ook in de Brief van Paus Sylvester t. z. p.: &#171; Op aller aanraden stellen wij vast, dat het Misoffer opgedragen wordt, niet op zijde of op geverfde stof, maar op zuiver linnen, dat door de bisschop geconsecreerd is, evenals het Lichaam van Christus in een zuiver linnen lijkwade gewikkeld was &#187;. Een linnen kleed kan bovendien om zijn zuiverheid, passend de zuiverheid van het geweten uitbeelden, en om zijn moeizame vervaardiging het lijden van Christus. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>3</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>8</index>
  <reference>4.83.3.ad</reference>
  <nl>Het beheer van de sacramenten behoort aan de bedienaars van de Kerk, maar hun consecratie is van God. Daarom hebben de bedienaars van de Kerk niet iets vast te stellen over de vorm van de consecratie, maar wel over het gebruik van de sacramenten en de wijze van vieren. Indien dus een priester de woorden van de consecratie uitspreekt over de vereiste stof met de bedoeling om ze te consecreren, zonder al de voornoemde voorwerpen als geconsecreerd gebouw, altaar, kelk en corporaal, consecreert hij werkelijk het Lichaam van Christus maar zondigt hij zwaar door het gebruik van de Kerk niet te volgen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>4.83.4.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat hetgeen bij de viering van dit Sacrament gezegd wordt niet op geschikte wijze is vastgesteld. Dit Sacrament wordt immers door de woorden van Christus geconsecreerd, zoals Ambrosius zegt. Daarom moeten bij dit Sacrament alleen maar de woorden van Christus gebruikt worden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>4.83.4.arg</reference>
  <nl>De woorden en daden van Christus zijn ons uit de Evangeli&#235;n bekend. Maar bij de consecratie van dit Sacrament komen woorden voor, die niet in de Evangeli&#235;n staan. Zo staat er niet in het Evangelie, dat Christus bij de instelling van dit Sacrament Zijn ogen naar de hemel opsloeg; verder staat er in de Evangeli&#235;n: &#171; Neemt en eet &#187; zonder de toevoeging: &#171; gij allen &#187;, terwijl bij de viering van dit Sacrament gezegd wordt: &#171; Na Zijn ogen ten hemel opgeslagen te hebben &#187;, en: &#171; Neemt en eet hiervan gij allen &#187;. Het is dus niet passend, dat deze woorden bij de viering van dit Sacrament gebruikt worden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>4.83.4.arg</reference>
  <nl>Alle sacramenten zijn gericht op het heil van alle gelovigen. Maar bij de viering van de andere sacramenten is er geen algemeen gebed voor het heil van alle gelovigen, noch ook voor de overledenen. Dus is het niet passend, dat het wel gezegd wordt bij dit Sacrament. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>4</index>
  <reference>4.83.4.arg</reference>
  <nl>Het doopsel wordt heel bijzonder &#171; het Sacrament van het geloof &#187; genoemd. Wat dus hoort bij het onderricht in het geloof, moet eerder bij het doopsel meegedeeld worden dan bij dit Sacrament: zoals de leer van de Apostelen en het Evangelie. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>5</index>
  <reference>4.83.4.arg</reference>
  <nl>Bij elk sacrament is de godsvrucht van de gelovigen een vereiste. Daarom moet bij dit Sacrament niet m&#233;&#233;r dan bij de andere de godsvrucht der gelovigen opgewekt worden door lofprijzingen voor God en aansporingen zoals: &#171; Omhoog de harten &#187;. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>6</index>
  <reference>4.83.4.arg</reference>
  <nl>Zoals gezegd is, is de bedienaar van dit Sacrament de priester. Alles dus, wat bij dit Sacrament gezegd moet worden, moet door de priester gezegd worden en niet een gedeelte door de mindere bedienaars en een ander gedeelte door het koor. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>7</index>
  <reference>4.83.4.arg</reference>
  <nl>De goddelijke kracht bewerkt met zekerheid dit Sacrament. Overbodig is het daarom, dat de priester bidt voor de voltrekking van dit Sacrament met de woorden: &#171; God, gewaardig U deze offerande in alles &#187; enz. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>8</index>
  <reference>4.83.4.arg</reference>
  <nl>Het Offer van de Nieuwe Wet is veel verhevener dan het Offer van de Aartsvaders. Het is dus niet passend, dat de priester vraagt, dat dit Offer aangenomen moge worden als het offer van Abel, Abraham en Melchisedech. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>9</index>
  <reference>4.83.4.arg</reference>
  <nl>Het Lichaam van Christus is niet door plaatsverandering in dit Sacrament aanwezig, zoals boven (75e Kw. 2e Art.) gezegd is. Evenmin houdt het door plaatsverandering op er te zijn. Het is dus niet passend, dat de priester vraagt: &#171; Mogen deze gaven door de handen van uw heilige engel neergelegd worden op Uw verheven altaar &#187;. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>4.83.4.sc</reference>
  <nl>Daartegenover staat echter, dat in een Decretaal gezegd wordt: &#171; Jacobus, de broeder des Heer en naar het vlees, en Basilius, bisschop van Caesarea, hebben de viering van de Mis opgesteld &#187;. Het gezag van beiden waarborgt, dat alles, wat gezegd moet worden, passend is. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>4.83.4.co</reference>
  <nl>Omdat in dit Sacrament het gehele geheim van ons heil vervat is, wordt het met grotere luister gevierd dan de andere sacramenten. En omdat er geschreven staat bij de Prediker (4, 17): &#171; Geef acht op uw voet, wanneer gij het huis des Heren betreedt &#187;, en in het Boek Ecclesiasticus (18, 23) : &#171; Bereidt uw ziel eer gij bidden gaat &#187;, daarom wordt v&#243;&#243;r het vieren van dit Geheim eerst een voorbereiding gehouden om waardig te kunnen verrichten wat volgen gaat. Het eerste gedeelte van deze voorbereiding is een verheerlijking van God, welke bij de Intro&#239;tus plaats heeft, volgens het woord uit het Boek der Psalmen (49, 23) : &#171; Een offer van lof brengt Mij eer, en dat is de weg, waarop Ik hem Gods heil zal tonen&#187;. Deze wordt meestal uit de Psalmen genomen of in verband met een Psalm gezongen, omdat, volgens Dionysius, de Psalmen in lofzang alles omvatten wat in de H. Schrift verhaald wordt. &#8212; Het tweede gedeelte geeft uiting aan onze tegenwoordige ellende, door barmhartigheid af te smeken met het driemaal &#171; Kyrie eleison &#187; tot de Persoon van de Vader, het driemaal &#171; Christe eleison &#187; tot de Persoon van de Zoon en het weer eens driemaal &#171; Kyrie eleison &#187; tot de Persoon van de H. Geest: tegen onze drievoudige nood van onwetendheid, schulden en straf, of om uit te drukken, dat alle Personen met elkaar een zijn. &#8212; Het derde deel herdenkt de hemelse heerlijkheid, waarnaar wij streven na onze tegenwoordige ellende, in het &#171; Eer zij God in de hoge &#187;. Dit wordt gezongen op de feestdagen, waarop onze gedachten uitgaan naar de hemelse heerlijkheid, maar nagelaten bij de treurdiensten, welke behoren tot de herdenking van onze nood. &#8212; Het vierde deel is het &#171; Gebed &#187;, dat de priester voor het volk bidt, opdat het deze grote Geheimen moge waardig zijn. Vervolgens gaat ook vooraf het onderricht voor het gelovige volk, omdat dit Sacrament &#171; het geheim van ons geloof &#187; is, zoals boven is gezegd (78e Kw. 3e Art. 3e Antw.). Dit onderricht wordt begonnen met de leer van de Profeten en de Apostelen, welke gegeven wordt door de lectors en de subdiakens. Na de les, zingt het koor het graduaal, wat de vooruitgang van het geestelijk leven uitdrukt, en het alleluia, dat de geestelijke jubel beduidt; ofwel de tractus bij de treurdiensten, om de geestelijke weeklacht weer te geven. Want dit alles moet voor het volk uit de genoemde leer voortvloeien. Op volmaakte wijze wordt het volk onderricht door de leer van Christus, zoals ze vervat ligt in het Evangelie, wat dan ook door de hoogste dienaars wordt voorgedragen, nl. door de diakens. En omdat wij aan Christus geloven als aan de goddelijke waarheid, naar het woord van Joannes (8, 46) : &#171; Zo Ik de Waarheid zeg, waarom dan gelooft ge Mij niet? &#187;, wordt na het Evangelie de geloofsbelijdenis gezongen, waardoor het volk belijdt door het geloof de leer van Christus aan te nemen. Deze geloofsbelijdenis wordt echter alleen gezongen op de feesten, waarover deze belijdenis iets zegt, zoals op de feesten van Christus, de H. Maagd, de Apostelen, die dit geloof gegrondvest hebben, en bij andere dergelijke gelegenheden. Nadat dan het volk voorbereid en onderricht is, kan men overgaan tot de viering van het Geheim. Dit nu wordt opgedragen als Offer en geconsecreerd en genuttigd als Sacrament. Daarom heeft men eerst de opdracht, daarna de verandering van de aangeboden gaven, en ten slotte het nuttigen ervan. Bij de opdracht gebeuren er twee zaken: vooreerst de lofzang van het volk in het Offertorium, waardoor aangegeven wordt de blijdschap van de offeraars, en vervolgens het gebed van de priester, die smeekt dat het Offer van het volk God aangenaam moge zijn. Daarom zei David in het Eerste Boek Paralipomenon (29, 17): &#171; In eenvoud des harten heb ik dit alles geofferd en het volk, dat hier aanwezig is, heb ik met grote vreugde U hun gaven zien brengen &#187;. Verderop (18) bidt hij met deze woorden: &#171; Bewaar, Heer God, deze goede gesteltenis &#187;. Vervolgens wordt voor de consecratie, welke door goddelijke kracht wordt voltrokken, het volk tot godsvrucht opgewekt in de Prefatie, waar dan ook gemaand wordt &#171; de harten omhoog te hebben bij de Heer &#187;. Derhalve looft het volk, bij het einde der Prefatie, met godsvrucht de Godheid van Christus door met de engelen te zeggen: &#171; Heilig, heilig, heilig &#187;, en met de kinderen aldus Zijn Mensheid: &#171; Gezegend Hij, die komt &#187;. Vervolgens gedenkt de priester in stilte, vooreerst hen, voor wie dit Offer opgedragen wordt nl. voor heel de Kerk en voor hen &#171; die in overheid gesteld zijn &#187; (I Tim. 2, 2) en in het bijzonder gedenkt de priester hen &#171; die offeren of voor wie geofferd wordt &#187;. Daarna gedenkt hij de heiligen wier voorspraak hij voor genoemde personen afsmeekt, wanneer hij zegt: &#171; In gemeenschap verkerend met en in herinnering roepend &#187; enz. Dan sluit hij het gebed met de woorden: &#171; Wil derhalve dit Offer &#187; enz., opdat het Offer heilzaam zij voor hen voor wie het gebracht wordt. Vervolgens gaat hij over tot de consecratie. Hierbij bidt hij eerst voor de uitwerking van de consecratie, zeggend: &#171; Gewaardig U, God, dit Offer &#187;. Hij voltrekt dan de consecratie met de woorden van de Heiland, als hij zegt: &#171; Die op de vooravond &#187; enz. Ten derde verontschuldigt hij zijn overmoed met de gehoorzaamheid aan Christus&#8217; bevel, als hij zegt: &#171; Derhalve indachtig &#187;. Ten vierde vraagt hij dat het Offer, dat voltrokken is, Gode aangenaam zij: &#171; Over welke Gij met goedgunstig oog &#187; enz. Ten vijfde bidt hij om het uitwerksel van dit Offer en Sacrament, en wel vooreerst voor hen, die het gaan nuttigen, als hij zegt: &#171; Smekend vragen wij U &#187; en dan voor de doden, die het niet meer nuttigen kunnen, als hij zegt: &#171; Gedenkt ook, Heer, &#187; enz. en tenslotte op bijzondere wijze voor de priesters, die het opdragen, met de woorden: &#171; Gewaardig U Heer ook aan ons, zondaars &#187; enz. Dan wordt er overgegaan tot het ontvangen van het Sacrament. En hierbij wordt eerst het volk voorbereid om het te ontvangen. Vooreerst door het gemeenschappelijk gebed van heel het volk wat is het Gebed des Heren, waarin wij Hem vragen &#171; ons het dagelijks brood te geven &#187; en ook door het afzonderlijke gebed, wat de priester afzonderlijk voor het volk verricht, waarin hij zegt: &#171; Bevrijd, smeken wij U, Heer &#187;. &#8212; Op de tweede plaats wordt het volk voorbereid door de vredeskus, welke geschonken wordt onder de woorden: &#171; Lam Gods&#187;, want dit is het Sacrament van vrede en eenheid, zoals vroeger gezegd is (67e Kw. 2e Art.; 73e Kw. 3e Art. 3e Antw.; 4e Art.; 79e Kw. 1e Art.). In de Missen voor de overledenen, waarbij het Offer wordt opgedragen niet voor de vrede van deze aarde, maar voor de rust van de overledenen, wordt de vredeskus echter niet gegeven. Daarna volgt het ontvangen van dit Sacrament, dat eerst door de priester genuttigd wordt, die het daarna aan de anderen uitreikt, omdat, gelijk Dionysius opmerkt &#171; hij die anderen goddelijke gaven uitreikt, eerst zelf eraan deel moet hebben &#187;. Tenslotte eindigt de gehele viering van de Mis met de dankzegging, waarbij het volk juicht over het ontvangen van het Geheim, hetgeen betekend wordt door de zang na de communie; en de priester door het gebed dankt, gelijk ook Christus na het Avondmaal met Zijn leerlingen een loflied zong, zoals staat bij Mattheus (26, 30). </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>4.83.4.ad</reference>
  <nl>De consecratie komt alleen door de woorden van Christus tot stand. Al het andere is echter nodig om het volk op de nuttiging voor te bereiden, zoals gezegd is (in de Leerst.). </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>4.83.4.ad</reference>
  <nl>Zoals in Joannes (21. 25) gezegd wordt, is er veel door de Heer gedaan en gesproken, dat de evangelisten niet hebben opgeschreven. Daaronder was ook dit, dat de Heer Zijn ogen naar de hemel opsloeg bij het Avondmaal. Dit weet de Kerk uit de overlevering van de Apostelen. Want het lijkt redelijk, dat Hij, die bij de opwekking van Lazarus (Joan. 11, 41) en bij het gebed voor de leerlingen (Joan, 1 7. 1) Zijn ogen opsloeg naar de Vader, dit nog veel eerder heeft gedaan bij de instelling van dit Sacrament, omdat dit gewichtiger was. &#8212; Dat gezegd wordt: &#171; nuttigt &#187; en niet &#171; eet &#187;, verschilt niet naar de zin. En het is van weinig belang, wat van beide gezegd wordt, vooral omdat deze woorden niet tot de vorm behoren, zoals boven (78e Kw. 1e Art. 2e en 4e Antw.) uiteengezet is. Dat eraan toegevoegd wordt &#171; allen &#187;, kan men verklaren uit de woorden van het Evangelie (al staat het daar niet letterlijk) omdat Christus Zelf gezegd heeft (Joan. 6, 54) : &#171; Zo ge het Vlees van de Mensenzoon niet eet, dan hebt ge het leven niet in u &#187;. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>4.83.4.ad</reference>
  <nl>De Eucharistie is het Sacrament van de gehele kerkelijke eenheid. En daarom moet juist bij dit Sacrament m&#233;&#233;r dan bij de andere melding gemaakt worden van alles, wat tot het welzijn van de gehele Kerk behoort. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>4</index>
  <reference>4.83.4.ad</reference>
  <nl>Er is een dubbele onderrichting. Een voor pasbeginnenden, nl. voor de doopleerlingen en deze wordt bij het doopsel gegeven. Een andere onderrichting is er, waarbij het gelovige volk, dat aan dit Geheim deelneemt, onderwezen wordt. En zo is de onderrichting bij dit Sacrament. Toch worden de doopleerlingen en ongelovigen ook toegelaten bij dit onderricht. Vandaar staat er in een Decretaal: &#171; De bisschop mag niemand beletten in de kerk te komen en er het woord Gods te horen, noch heiden, noch ketter, noch Jood, zolang de Mis der doopleerlingen duurt &#187;, waarin nl. het geloofsonderricht gegeven wordt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>5</index>
  <reference>4.83.4.ad</reference>
  <nl>Dit Sacrament vraagt een grotere godsvrucht dan de andere, omdat dit Sacrament de hele Christus bevat, en ook een meer algemene, omdat in dit Sacrament vereist wordt de godsvrucht van het hele volk, waarvoor het Offer wordt opgedragen en met alleen van degenen, die het Sacrament ontvangen, zoals bij de andere sacramenten. En daarom merkt Cyprianus op: &#171; Door de Prefatie te laten voorafgaan, bereidt de priester de gemoederen van de broeders voor, zeggend: &#171; Omhoog de harten &#187;, opdat, wanneer het volk antwoordt &#171; Wij verheffen ze tot de Heer &#187;, het eraan herinnerd wordt aan niets anders dan aan God te denken &#187;. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>6</index>
  <reference>4.83.4.ad</reference>
  <nl>Zoals gezegd is (3e Antw.), wordt bij dit Sacrament aangeroerd wat tot de hele Kerk behoort. Daarom worden door het koor sommige gebeden gezegd die behoren tot het volk. Sommige ervan zingt het koor helemaal, nl. diegene welke het hele volk aan het woord laten; andere neemt het over, nadat de priester, die de plaats van God inneemt, ze ingezet heeft, ten teken dat deze door goddelijke openbaring tot het volk gekomen zijn, zoals het geloof en de hemelse heerlijkheid. Daarom zet de priester de Geloofsbelijdenis en het &#171; Eer zij God in de hoge &#187; in. Andere dingen worden door de dienaars gezegd, zoals de leer van het Nieuwe en Oude Verbond, ten teken dat deze leer aan het volk verkondigd is door dienaars, die door God gezonden zijn. Weer andere dingen zegt de priester alleen, nl. datgene wat tot de eigen taak van de priester behoort, welke hierin bestaat &#171; dat hij de gaven en gebeden opdraagt voor het volk &#187; (Hebr.  5, 1). Daarvan zegt hij soms iets luidop, nl. wat zowel op de priester als op het volk betrekking heeft, zoals de gemeenschappelijke gebeden. Andere dingen echter zijn voorbehouden aan de priester zoals de offerande en de consecratie. Daarom wordt, wat daarmee verband houdt, door de priester in stilte gezegd. Voor beide gelegenheden wekt hij de aandacht van het volk op door te zeggen: &#171; De Heer zij met u &#187;, en verwacht hij de instemming van hen, die zeggen moeten &#171; Amen &#187;. Daarom laat hij, ook aan wat hij in stilte zegt voorafgaan: &#171; De Heer zij met u &#187; en laat hij er op volgen: &#171; Door alle eeuwen der eeuwen &#187;. Ofwel zegt de priester iets in stilte, ten teken dat tijdens Christus&#8217; lijden de leerlingen alleen maar in stilte Christus beleden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>7</index>
  <reference>4.83.4.ad</reference>
  <nl>De kracht van de sacramentele woorden kan door de bedoeling van de priester verijdeld worden. Bovendien is het niet onredelijk, dat wij God ook datgene vragen, waarvan wij zeker weten, dat Hij het zal doen, zoals Christus om Zijn verheerlijking bad (Joan. 17, 1, 5). Toch vraagt de priester wel niet, dat de consecratie moge plaats hebben, maar dat ze ons voordelig moge zijn; daarom zegt hij juist &#171; opdat voor ons deze offerande wordt het Lichaam en Bloed van Christus &#187;. En volgens Augustinus wijzen hierop de woorden die eraan voorafgaan: &#171; Gewaardig U deze offerande te doen zijn gezegend &#187;, d. i. &#171; waardoor wij gezegend worden &#187;; &#171; opgeschreven &#187; d. i. &#171; waardoor wij in de hemel opgeschreven worden &#187;; &#171; wettig &#187; d. i. &#171; waardoor wij als tot Christus behorend erkend worden &#187;; &#171; redelijk &#187;. d. i. &#171; waardoor wij ontrukt worden aan onze dierlijke neigingen &#187;; &#171; welgevallig &#187;, d. i. &#171; opdat wij, die aan ons zelf mishagen, hierdoor aan Zijn enige Zoon welgevallig mogen zijn &#187;. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>8</index>
  <reference>4.83.4.ad</reference>
  <nl>Ofschoon dit Offer zelf boven al de oude offers staat, toch waren deze aan God zeer welgevallig om betoonde godsvrucht. De priester vraagt dus, dat dit Offer aan God aangenaam moge zijn om de godsvrucht van de offeraars, zoals die andere het waren. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>4</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>9</index>
  <reference>4.83.4.ad</reference>
  <nl>De priester vraagt niet dat de sacramentele gedaanten ten hemel mogen gevoerd worden, evenmin het waarachtige Lichaam van Christus, dat niet opgehouden had daar te zijn. Maar hij vraagt dit voor het mystieke Lichaam, dat door dit Sacrament aangeduid wordt, opdat nl. de engel, die deze goddelijke Geheimen bijwoont, aan God moge brengen de gebeden van het volk en de priester, volgens het woord uit de Openbaring (8, 4) : &#171; En de walm van de wierook steeg van het Offer der heiligen op uit de hand van de engel &#187;. &#171; Hoogverheven altaar Gods &#187; wordt genoemd ofwel de zegepralende Kerk, waarheen wij bidden overgebracht te worden ofwel God Zelf, aan wie wij vragen te mogen deelnemen; over dit altaar wordt gezegd in het Boek van de Uittocht (20, 26) : &#171; Bestijg mijn altaar niet langs treden &#187;. d. w. z. volgens de Glossa &#171; maak in de Drievuldigheid geen trappen &#187;. Ook wordt onder de engel verstaan Christus Zelf, die is de Engel van de grote raad, die Zijn mystiek Lichaam met God de Vader verbindt en met de zegepralende Kerk. En hiernaar wordt ook de Mis (d. i. zending) genoemd, omdat de priester door de engel de gebeden tot God opzendt, zoals het volk door de priester. Of ook omdat Christus het Offer is, dat voor ons opgezonden wordt. Zo laat de diaken op het einde van de Mis op feestdagen het volk gaan, met de woorden: &#171; Gaat, het is opgezonden &#187;, nl. het Offer is tot God opgezonden door de engel, opdat het God welgevallig zij. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>4.83.5.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat niet alles wat bij de viering van dit Sacrament gedaan wordt, passend is. Dit sacrament behoort tot het Nieuwe Verbond, zoals uit de vorm blijkt. In het Nieuwe Verbond nu moeten de ceremonies van het Oude Verbond niet in acht genomen worden. Hiertoe behoorde echter, dat de priesters en dienaars zich wasten voordat zij opgingen om te offeren. Immers er staat in het Boek van de Uittocht (30, 19, 20) : &#171; Aaron en zijn zonen zullen hun handen en voeten wassen, wanneer zij naar het altaar gaan &#187;. Het is dus niet passend, dat de priester tijdens de Mis zijn handen wast. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>4.83.5.arg</reference>
  <nl>De Heer had aldaar voorgeschreven (Uitt. 30, 7), dat de priester &#171; fijne, welriekende wierook zou branden &#187; op het altaar, dat voor het verzoendeksel stond. Dit hoorde ook tot de ceremonies van het Oude Verbond. Onpassend is het dus, dat de priester in de Mis wierookt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>4.83.5.arg</reference>
  <nl>Wat bij de sacramenten van de Kerk gebeurt, mag niet herhaald worden. Dus is het niet passend, dat de priester meermalen een kruis maakt over dit Sacrament. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>4</index>
  <reference>4.83.5.arg</reference>
  <nl>De Apostel zegt: &#171; Het lijdt geen tegenspraak, dat het mindere wordt gezegend door het meerdere &#187; (Hebr, 7, 7). Maar Christus, die na de consecratie in dit Sacrament is, is veel m&#233;&#233;r dan de priester. Het past de priester dus niet na de consecratie dit Sacrament met kruistekens te zegenen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>5</index>
  <reference>4.83.5.arg</reference>
  <nl>Bij een sacrament van de Kerk moet vermeden worden, wat belachelijk schijnt. Het schijnt echter belachelijk gebaren te maken, waartoe behoort, dat de priester nu eens zijn armen uitstrekt, dan weer de handen vouwt, of de vingers verenigt, of zelf buigt. Derhalve moest zoiets niet gebeuren bij dit Sacrament. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>6</index>
  <reference>4.83.5.arg</reference>
  <nl>Ook schijnt het lachwekkend, dat de priester zich herhaaldelijk naar het volk keert en dit begroet. Dat moest dus niet gebeuren tijdens de viering van dit Sacrament. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>7</index>
  <reference>4.83.5.arg</reference>
  <nl>De Apostel noemt het niet passend dat &#171; Christus verdeeld is &#187; (I Cor. 1, 13). Maar na de consecratie is Christus in dit Sacrament. Het past dus niet, dat de priester de hostie breekt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>8</index>
  <reference>4.83.5.arg</reference>
  <nl>Wat bij dit Sacrament gebeurt, beeldt het lijden van Christus uit. Maar tijdens het lijden werd het lichaam van Christus op de vijf plaatsen van de wonden verdeeld. Derhalve moet het Lichaam van Christus eerder in vijf delen verdeeld worden dan in drie. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>9</index>
  <reference>4.83.5.arg</reference>
  <nl>Het hele Lichaam van Christus wordt in dit Sacrament afgescheiden van het Bloed geconsecreerd. Het is dus niet passend, dat een deel ervan met het Bloed vermengd wordt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>10</index>
  <reference>4.83.5.arg</reference>
  <nl>Evenals het Lichaam van Christus in dit Sacrament als spijs voorgezet wordt, zo ook het Bloed van Christus als drank. Maar aan het nuttigen van Christus&#8217; Lichaam wordt bij de Mis geen andere lichamelijke spijs toegevoegd. Het is dus niet passend, dat de priester, na het nuttigen van het Bloed van Christus, ongeconsecreerde wijn drinkt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>11</index>
  <reference>4.83.5.arg</reference>
  <nl>De werkelijkheid moet aan de voorafbeelding beantwoorden. Maar omtrent het paaslam, dat een voorafbeelding was van dit Sacrament, was voorgeschreven (Uitt. 12, 10) dat men &#171; niets mocht bewaren tot de morgen &#187;. Het is dus niet passend, dat er geconsecreerde hosties bewaard worden en niet terstond genuttigd. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>12</index>
  <reference>4.83.5.arg</reference>
  <nl>De priester spreekt in het meervoud tot de aanwezigen bijv. wanneer hij zegt: &#171; De Heer is met u &#187; en &#171; Laten wij dankzeggen &#187;. Maar het geeft geen pas tot &#233;&#233;n alleen in het meervoud te spreken en zeker niet als het een mindere is. Dus lijkt het ongepast, dat de priester de Mis opdraagt in tegenwoordigheid van slechts een dienaar. Zo schijnen er dus bepaalde dingen rondom de viering van dit Sacrament, op minder passende wijze te gebeuren. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>4.83.5.sc</reference>
  <nl>Daartegenover staat echter het gebruik in de Kerk, die niet kan dwalen, omdat zij onderricht wordt door de H. Geest. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>4.83.5.co</reference>
  <nl>Zoals boven (60e Kw. 6e Art.) is gezegd, wordt iets bij de Sacramenten op tweevoudige wijze aangeduid nl. door woorden en door handelingen, opdat de uitbeelding volmaakt zou zijn. Nu worden bij de viering van dit Sacrament door woorden verschillende dingen uitgedrukt, die behoren tot het lijden van Christus, dat in dit Sacrament wordt uitgebeeld, of tot het mystiek Lichaam, dat door dit Sacrament wordt betekend; en andere dingen, die betrekking hebben op het nuttigen van dit Sacrament, hetgeen geschieden moet met godsvrucht en eerbied. Daarom zullen er bij de viering van dit Sacrament sommige handelingen gebeuren om uit te beelden het lijden van Christus of ook de toestand van het mystieke Lichaam, en andere, die slaan op het godvruchtige en eerbiedige gebruik van dit Sacrament. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>4.83.5.ad</reference>
  <nl>De handwassing tijdens de Mis geschiedt uit eerbied voor het Sacrament. En wel om twee redenen. Vooreerst zijn wij gewoon om kostbare zaken alleen maar met gewassen handen aan te raken. Daarom is het ook onpassend, dat iemand tot zulk een Sacrament nadert met, zij het dan ook lichamelijk, vuile handen. Vervolgens om de betekenis. Zoals Dionysius zegt, betekent het wassen van de vingertoppen, de reiniging van zelfs de kleinste zonden, volgens het woord uit Joannes (13, 10) : &#171; Wie een bad heeft genomen, behoeft alleen nog maar zijn voeten te wassen &#187;. Zulk een reiniging wordt vereist van hem, die dit Sacrament nadert. Dit wordt eveneens aangegeven door de schuldbekentenis, welke aan de Intro&#239;tus van de Mis voorafgaat. En hetzelfde betekende ook de wassing van de priesters in het Oude Verbond, zoals Dionysius zegt. Toch neemt de Kerk dit niet in acht als een ceremonieel voorschrift van de Oude Wet, maar als een instelling van de Kerk, omdat het op zich zelf passend is. Daarom geschiedt het nu anders dan toen. Immers de voetwassing wordt achterwege gelaten en men wast alleen de handen, wat gemakkelijker kan gebeuren en wat voldoende de volmaakte zuiverheid betekent. Want omdat de hand het werktuig aller werktuigen is, zoals Aristoteles zegt, worden alle werken aan de handen toegeschreven. Daarom staat er ook in het Boek der Psalmen (23, 6) : &#171; Ik zal mijn handen wassen onder onschuldigen &#187;. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>4.83.5.ad</reference>
  <nl>De bewierookingen geschieden ook niet om een ceremonieel voorschrift van de Wet, maar omdat de Kerk ze ingesteld heeft. Daarom doen wij ze niet op dezelfde wijze, waarop ze in de Oude Wet waren voor geschreven. Ze geschieden echter om twee redenen. Vooreerst uit eerbied voor dit Sacrament, opdat nl. door goeden geur verdreven zou worden, wat er aan lichamelijk slechte reuk in de kerk moest zijn, waardoor afkeer opgewekt zou worden. Verder ter uitbeelding van de uitwerking der genade, waarvan Christus vervuld was, als van een goede geur, naar het woord uit het boek der Schepping (27, 27) : &#171; Zie, de geur van mijn zoon is als de geur van een volle akker &#187;, en die van Christus door de bediening van Zijn dienaars, op de gelovigen overgaat zoals gezegd wordt in de Tweede Brief aan de Corinthiers (2, 14) : &#171; Allerwege verspreidt Hij door ons de geur van diens kennis&#187;. Daarom worden, nadat het altaar, waardoor Christus aangeduid wordt, bewierookt is, alle anderen volgens rangorde bewierookt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>4.83.5.ad</reference>
  <nl>Bij de Mis maakt de priester kruistekens om het lijden van Christus uit te drukken, dat op het Kruis werd voleindigd. Maar het lijden van Christus heeft trapsgewijze plaats gehad.  Vooreerst werd Christus overgeleverd door God, door Judas en door de Joden. Dit wordt weergegeven door het driemaal bekruisen bij de woorden: &#171; Deze gave, deze geschenken, deze heilige en onbevlekte Offers &#187;. Vervolgens werd Christus verkocht, en wel door de priesters, schriftgeleerden en farizee&#235;n. Om dat aan te duiden worden er een andere maal drie kruistekens gemaakt bij de woorden &#171; gezegend, opgeschreven, wettig &#187;. &#8212; Dit kan ook aanduiden de prijs van de verkoop, nl. dertig zilverlingen. &#8212; Er worden nog twee kruistekens aan toegevoegd bij de woorden: &#171; Opdat het voor ons het Lichaam en Bloed &#187; enz., om aan te geven de persoon van Judas, die verkocht en van Christus, die verkocht werd. Ten derde was er een voorafbeelding van het lijden van Christus in het Laatste Avondmaal. Om dit aan te geven worden er voor de derde maal twee kruistekens gemaakt, een bij de consecratie van het Lichaam en een ander bij de consecratie van het Bloed, wanneer bij elk gezegd wordt: &#171; Hij zegende het &#187;. Op de vierde plaats was er het lijden van Christus zelf. Daarom heeft er voor de vierde maal een bekruising en wel een vijfvoudige plaats, om de vijf wonden aan te duiden, bij de woorden: &#171; Een zuiver Offer, een heilig Offer, een vlekkeloos Offer, het heilig Brood van het eeuwig leven en de kelk van het altijddurend heil &#187;. Ten vijfde wordt uitgebeeld, dat het Lichaam werd uitgerekt en het Bloed vloeide, en het lijden vruchtbaar was, door drie kruistekens bij de woorden: &#171; Wij die het Lichaam en Bloed nuttigen van allen zegen &#187; enz. Ten zesde wordt in herinnering gebracht het drievoudige gebed, dat Christus op het Kruis bad, nl. een gebed voor de vervolgers, toen Hij sprak: &#171; Vader, vergeef het hun &#187;; een ander voor bevrijding van de dood, toen Hij uitriep: &#171; God, mijn God, waarom hebt Gij mij verlaten? &#187;; het derde behoort bij het verwerven van de glorie, toen Hij zei: &#171; Vader, in Uw handen beveel Ik Mijn geest &#187;. Daarvoor de drie kruistekens bij de woorden: &#171; Gij heiligt, maakt levend en zegent &#187;. Ten zevende worden de drie uren uitgebeeld, gedurende welke Hij op het Kruis hing, nl. van het zesde tot het negende uur. Daarvoor weer drie kruistekens bij de woorden: &#171; Door Hem, en met Hem en in Hem &#187;. Ten achtste wordt de scheiding van Ziel en Lichaam uitgebeeld door de twee kruistekens die onmiddellijk daarna buiten de kelk gemaakt worden. Ten negende wordt de verrijzenis op de derde dag uitgebeeld door de drie kruistekens, die gemaakt worden bij de woorden: &#171; De vrede des Heren zij altijd met u &#187;. Men kan het ook korter zeggen. De consecratie van dit Sacrament en het aannemen van dit Offer en zijn vruchten hangen af van de kracht van Christus&#8217; Kruis. Daarom maakt de priester overal, waar melding gemaakt wordt van een van deze drie zaken, een kruisteken. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>4</index>
  <reference>4.83.5.ad</reference>
  <nl>Na de consecratie gebruikt de priester het kruisteken niet om te zegenen en te consecreren, maar alleen om te herdenken de kracht van het Kruis en de wijze van het lijden, zoals boven (vorig Antw.) gezegd is. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>5</index>
  <reference>4.83.5.ad</reference>
  <nl>Wat de priester tijdens de Mis doet, zijn geen lachwekkende gebaren, want alles gebeurt er om iets uit te beelden. Dat nl. de priester zijn armen uitstrekt na de consecratie, betekent het uitstrekken van Christus&#8217; armen op het Kruis. Ook heft hij bij het bidden zijn handen op, om aan te geven dat zijn gebed voor het volk tot God opgestuurd wordt, volgens het woord uit de Klaagliederen (3, 41) : &#171; Heffen wij ons hart en de handen omhoog tot God in de hemel &#187;, en uit het Boek van de Uittocht (17, 11): &#171; Zolang Mozes zijn handen omhoog hield, had Isra&#235;l de overhand &#187;. Dat hij soms zijn handen vouwt, en zich buigt, als iemand, die smekend en nederig bidt, wijst terug op de nederigheid en gehoorzaamheid, waarmee Christus geleden heeft. Na de consecratie houdt hij zijn vingers tegen elkaar, nl. de duim en de wijsvinger, waarmee hij het geconsecreerde Lichaam van Christus aangeraakt heeft, opdat, als er soms een deeltje aan de vingers is blijven zitten, dit niet eraf valt. Dit behoort tot de eerbied voor het Sacrament. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>6</index>
  <reference>4.83.5.ad</reference>
  <nl>Vijfmaal keert de priester zich tot het volk om aan te geven, dat de Heer op de dag van Zijn verrijzenis vijfmaal verschenen is, zoals boven in het tractaat over de Verrijzenis van Christus (55e Kw. 3e Art. 3e Bed.) gezegd is. Maar hij groet zevenmaal het volk nl. vijfmaal wanneer hij zich keert tot het volk en tweemaal zonder zich te keren, nl. wanneer hij v&#243;&#243;r de prefatie zegt &#171; De Heer zij met u &#187; en wanneer hij zegt: &#171; De vrede des Heren zij altijd met u &#187;; dit om aan te duiden de zevenvoudige genade van de H. Geest. De bisschop zegt, wanneer hij op feestdagen de Mis opdraagt, de eerste keer: &#171; Vrede zij u &#187;, wat ook de Heer na Zijn verrijzenis gezegd heeft, omdat de bisschop op bijzondere wijze de persoon van Christus vertegenwoordigt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>7</index>
  <reference>4.83.5.ad</reference>
  <nl>Het breken van de hostie betekent drie dingen. Vooreerst de verdeling van het Lichaam van Christus tijdens het lijden, vervolgens de verdeling van het mystiek Lichaam in zijn verschillende toestanden; ten derde, de uitdeling van de genaden, die uit het lijden van Christus voortvloeien, zoals Dionysus zegt. Daarom brengt het breken geen verdeling van Christus mee. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>8</index>
  <reference>4.83.5.ad</reference>
  <nl>Terecht zegt Paus Sergius en ook een Decretaal: &#171; Het Lichaam van Christus heeft drie vormen. Het deel, dat na het opdragen in de kerk gedaan wordt, wijst op het Lichaam van Christus, dat reeds verrezen is &#187;, nl. Christus, de H. Maagd en ook andere heiligen, die met hun lichaam in de hemel mochten zijn. &#171; Het deel dat genuttigd wordt, wijst op het Lichaam van Christus, dat nog op aarde rondgaat &#187;, omdat nl. degenen, die nog op aarde leven, door dit Sacrament verenigd worden en door lijden vermorzeld worden, evenals het brood bij het eten door de tanden stuk gemalen wordt. &#171; Het deel, dat op het altaar blijft tot aan het einde der Mis, stelt voor het Lichaam van Christus, dat in het graf bleef, omdat tot het einde der tijden de lichamen der heiligen in het graf blijven &#187;, wier zielen echter of in het vagevuur of in de hemel zijn. Deze ritus is echter nu niet meer in gebruik, nl. dat een deel bewaard wordt tot het einde der Mis, maar de betekenis van de delen is gebleven. Men heeft dit in versvorm zo uitgedrukt: &#171; Verdeeld wordt de hostie in stukken; Het gemengde de zaligen aanduidt. Het droge de levenden, De begravenen het bewaarde &#187;. Sommigen zeggen echter dat het deel, dat men in de kelk laat vallen, diegenen betekent, die nog in deze wereld leven, het deel, dat buiten de kelk bewaard blijft op de naar ziel en lichaam gelukzaligen heenwijst, en het deel, dat genuttigd wordt al de overigen aanduidt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>9</index>
  <reference>4.83.5.ad</reference>
  <nl>Door de kelk kunnen twee zaken betekend worden. Vooreerst het lijden, dat in dit Sacrament uitgebeeld wordt. En dan betekent het deel, dat men in de kelk laat vallen, hen, die nog deel hebben aan het lijden van Christus. Vervolgens kan de kelk betekenen het zalig geluk, dat eveneens uitgebeeld wordt door dit Sacrament. En dan worden zij, wier lichamen reeds genieten van de gelukzaligheid, aangeduid met het deel, dat men in de kelk laat vallen. Opgemerkt moet worden, dat het deel, dat in de kelk gelaten wordt, niet aan het volk gegeven moet worden, als toevoeging bij de Communie, omdat Christus ook geen ingedoopt brood uitgereikt heeft behalve aan Judas, de verrader. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>10</index>
  <reference>4.83.5.ad</reference>
  <nl>Omdat wijn vochtig is, kan men ermee spoelen. Daarom wordt na de nuttiging van dit Sacrament wijn gedronken om de mond te reinigen, opdat er niets van het Sacrament achterblijft. Dit geschiedt dus uit eerbied voor het Sacrament. Vandaar staat er in een Decretaal: &#171; De priester moet steeds met wijn de mond spoelen, nadat hij het hele Sacrament genuttigd heeft, behalve wanneer hij op dezelfde dag nog een andere Mis moet lezen, opdat hij niet door inslikken van die voor spoelen bestemde wijn verhinderd wordt de andere Mis te lezen &#187;. &#8212; Om dezelfde reden wast hij ook met wijn de vingers, waarmee hij het Lichaam van Christus aangeraakt heeft. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>11</index>
  <reference>4.83.5.ad</reference>
  <nl>De waarheid moet onder een bepaald opzicht aan de voorafbeelding beantwoorden, in zover men nl. geen enkel deel van de geconsecreerde hostie, waarvan de priester en de dienaars of ook het volk genuttigd hebben, tot de volgende dag moet bewaren. Daarom heeft Paus Clemens vastgesteld, zoals men in een Decretaal vindt: &#171; Zoveel hosties moeten op het altaar geofferd worden, als voor het volk voldoende is. Blijven er over, dan mag men die niet tot de volgende dag bewaren, maar moeten de geestelijken ze met schrik en beven eerbiedig nuttigen &#187;. Daar dit Sacrament evenwel dagelijks genuttigd moet worden, terwijl het paaslam niet dagelijks genuttigd werd. moet men andere geconsecreerde hosties bewaren voor de zieken. Daarom leest men op die plaats: &#171; De priester moet de Eucharistie altijd gereed hebben, opdat, wanneer iemand ziek is. hij aanstonds kan communiceren en niet zonder Communie sterft &#187;. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>5</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>12</index>
  <reference>4.83.5.ad</reference>
  <nl>Bij de plechtige Mis moeten altijd meerdere personen aanwezig zijn. Daarom zegt Paus Soter, zoals in een Decretaal staat: &#171; Het is ook vastgesteld, dat geen priester een plechtige Mis mag opdragen, als er niet minstens twee aanwezigen zijn om hem te antwoorden, buiten hemzelf. Want daar hij in het meervoud zegt: &#171; De Heer zij met u &#187; en bij de Secreta: &#171; voor mij &#187;, is het zeer passend, dat zij zijn groet beantwoorden &#187;. Daarom ook is aldaar tot grotere luister voorgeschreven, dat de bisschop met meerdere personen de Misplechtigheden moet verrichten. In de stille Missen echter is het voldoende een misdienaar te hebben, die het hele katholieke volk vertegenwoordigt en daarom ook de priester in het meervoud antwoordt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>1</index>
  <reference>4.83.6.arg</reference>
  <nl>Men beweert, dat men in de tekortkomingen, welke bij de viering van dit Sacrament voorkomen, niet voldoende kan voorzien door de voorschriften van de Kerk in acht te nemen. Want het gebeurt soms, dat de priester v&#243;&#243;r of na de consecratie, sterft of in zwijm valt, of door een of andere ongesteldheid overvallen wordt, zodat hij het Sacrament niet kan nuttigen noch de Mis be&#235;indigen. Zo schijnt het dus, dat het voorschrift van de Kerk niet nagekomen kan worden, waarin geboden wordt, dat de priester, die consecreert, aan zijn Offer ook deel moet nemen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>2</index>
  <reference>4.83.6.arg</reference>
  <nl>Het gebeurt soms, dat de priester v&#243;&#243;r of na de consecratie zich herinnert, dat hij iets gegeten heeft of gedronken, of in staat van doodzonde is, of ge&#235;xcommuniceerd is, waaraan hij te voren niet gedacht heeft. Het is dan noodzakelijk, dat hij, die zich in zulk een geval bevindt, een doodzonde doet door te handelen tegen een voorschrift van de Kerk, of hij dan communiceert of niet. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>3</index>
  <reference>4.83.6.arg</reference>
  <nl>Soms gebeurt het, dat er na de consecratie een vlieg of spin of een vergiftig beestje in de kelk valt; of dat de priester bemerkt, dat er vergif in de kelk gedaan is door een kwaadwillige, die hem wil doden. In zulk een geval schijnt het, dat hij zwaar zondigt, als hij nuttigt, nl. door zelfmoord of door God op de proef te stellen. Nuttigt hij niet, dan zondigt hij door legen het voorschrift van de Kerk te handelen. Hij schijnt dan geen uitweg te hebben en onderworpen te zijn aan de noodzakelijkheid van te zondigen. Dat is echter onaannemelijk. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>4</index>
  <reference>4.83.6.arg</reference>
  <nl>Het kan voorkomen, dat er door nalatigheid van een dienaar ofwel geen water in de kelk is of zelfs geen wijn en dat de priester dat merkt. Ook in dat geval heeft hij, naar het schijnt, geen uitweg: hetzij hij het Lichaam nuttigt zonder het Bloed, waardoor hij een onvolkomen Offer brengt, hetzij hij noch het Lichaam noch het Bloed nuttigt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>5</index>
  <reference>4.83.6.arg</reference>
  <nl>Het kan gebeuren, dat de priester zich niet herinnert de woorden van de consecratie gezegd te hebben, of andere woorden, welke bij de consecratie van dit Sacrament gezegd worden. In dat geval schijnt hij te zondigen zowel als hij de woorden herhaalt over de stof, die hij misschien al gezegd heeft, als wanneer hij het brood en de wijn nuttigt als geconsecreerd, terwijl ze niet geconsecreerd zijn. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>6</index>
  <reference>4.83.6.arg</reference>
  <nl>Door de koude kan het soms gebeuren dat de priester de hostie in de kelk laat vallen v&#243;&#243;r het breken of ook erna. In zulk een geval kan de priester niet de ritus van de Kerk in acht nemen in zake het breken of hierin, dat alleen maar een derde gedeelte in de kelk mag gelaten worden. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>arg</type>
  <index>7</index>
  <reference>4.83.6.arg</reference>
  <nl>Het gebeurt soms, dat door de nalatigheid van de priester het Bloed van Christus wordt uitgestort; of ook, dat de priester na het Sacrament genuttigd te hebben, braakt; of ook, dat de geconsecreerde hosties zolang bewaard worden, dat ze bederven; of dat de muizen eraan knagen, of dat de hosties hoe dan ook verloren gaan. In al die gevallen schijnt het onmogelijk te zijn, aan dit Sacrament de verschuldigde eerbied volgens de voorschriften der Kerk te bewijzen. Derhalve schijnt het, dat men aan deze tekortkomingen en gevaren niet te gemoet kan komen, door de voorschriften van de Kerk op te volgen. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>sc</type>
  <index>1</index>
  <reference>4.83.6.sc</reference>
  <nl>Daartegenover staat echter, dat de Kerk, evenmin als God, het onmogelijke voorschrijft. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>co</type>
  <index>1</index>
  <reference>4.83.6.co</reference>
  <nl>Men kan op tweevoudige wijze voorzien in de tekortkomingen, welke bij dit Sacrament kunnen voorvallen. Vooreerst door te voorkomen, dat er een ongeluk gebeurt. Vervolgens door te herstellen, zodat nl. wat gebeurt, weggewerkt wordt, hetzij door een of ander middel aan te wenden, hetzij althans door het berouw van hem, die nalatig gehandeld heeft ten opzichte van dit Sacrament. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>1</index>
  <reference>4.83.6.ad</reference>
  <nl>Wanneer een priester v&#243;&#243;r de consecratie van het Lichaam en Bloed des Heren sterft of door een ernstige ongesteldheid overvallen wordt, is het niet nodig, dat hij door een ander wordt vervangen. Gebeurde het echter na het begin van de consecratie, b.v. na de consecratie van het Lichaam en v&#243;&#243;rdat het Bloed geconsecreerd werd, of misschien na de consecratie van beide, dan moet een ander de Mis voortzetten. Daarom staat er in de Kerkvergadering van Toledo, zoals het in een Decretaal is opgenomen: &#171; Wij hebben het passend geoordeeld, dat wanneer de heilige Geheimen gedurende de Mis door de priesters geconsecreerd worden en er een ziektegeval voorkomt, waardoor het begonnen Geheim niet voltrokken zou kunnen worden, het aan de bisschop of een andere priester vrijstaat de consecratie van de begonnen dienst voort te zetten. Want het is voor het voltooien van begonnen Geheimen volstrekt nodig, dat ze door de zegening van de priester, die begonnen is of invalt, afgemaakt worden, omdat zij niet volmaakt zouden geacht worden, tenzij ze op de goede wijze voltooid worden. Daar wij immers allen &#233;&#233;n zijn in Christus, brengt het verschil van personen niets tegenstrijdigs mee, nu de eenheid van het geloof de krachtdadigheid van het welslagen aangeeft. Wat echter om reden van de slapheid der natuur wordt aangeraden, mag niemand brengen tot een verderfelijke overmoed. Geen priester of dienaar mag, wanneer hij eenmaal begonnen is, zijn werk onvoltooid laten, tenzij in het duidelijke geval van nood. Als iemand dit lichtvaardig durft te doen, zal hij de straf van excommunicatie moeten dragen &#187;. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>2</index>
  <reference>4.83.6.ad</reference>
  <nl>Waar een moeilijkheid is, moet men altijd dat doen, wat het minste gevaar oplevert. Voor dit Sacrament nu is het meest gevaarlijk, wat tegen de voltooiing van dit Sacrament is, omdat dat een grove heiligschennis is. Minder is wat behoort tot de hoedanigheid van de ontvanger.  Daarom moet een priester, wanneer hij na het begin van de consecratie zich herinnert iets gegeten of gedronken te hebben, toch het Offer voltooien en het Sacrament nuttigen. Eveneens moet hij, wanneer hij zich herinnert gezondigd te hebben, berouw verwekken, met het voornemen te biechten en zijn zonde uit te boeten; en zo ontvangt hij niet onwaardig maar met vrucht dit Sacrament. En hetzelfde gaat op, als hij zich herinnert een excommunicatie op zich te hebben. Want hij moet het voornemen maken nederig om ontheffing te vragen en dan verkrijgt hij van de onzichtbare Overheid, Jezus Christus, de kwijtschelding, in zover dat hij de goddelijke Geheimen kan volbrengen. Maar is hij zich v&#243;&#243;r de consecratie zulke zaken indachtig, dan acht ik het veiliger, vooral in geval van ontnuchtering en excommunicatie, dat hij met de Mis ophoudt, indien er geen vrees is voor grote ergernis. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>3</index>
  <reference>4.83.6.ad</reference>
  <nl>Als er een vlieg of spin v&#243;&#243;r de consecratie in de kelk valt, of men bemerkt dat er vergif ingedaan is, dan moet men de kelk leeg maken en na hem omgespoeld te hebben opnieuw wijn erin doen om te consecreren. &#8212; Gebeurt echter zo iets na de consecratie, dan moet men voorzichtig het beestje eruit halen en zorgvuldig afwassen en verbranden. Het waswater met de as moet men in het heilige putje doen. Bemerkt men dat er vergif in is, dan moet men het niet nuttigen en ook niet aan anderen geven, opdat niet de kelk des levens tot de dood strekke, maar men moet het met de resten in een daarvoor geschikt vaatwerk zorgvuldig bewaren. Opdat dan het Sacrament niet onvoltooid blijft, moet men wijn in de kelk doen en opnieuw beginnen bij de consecratie van het Bloed en zo het Offer voltooien. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>4</index>
  <reference>4.83.6.ad</reference>
  <nl>Wanneer de priester na de consecratie van het Lichaam en v&#243;&#243;r de consecratie van het Bloed merkt, dat er geen wijn of water in de kelk is, moet hij het aanstonds erbij doen en dan consecreren. Als hij het eerst na de woorden van de consecratie bemerkt, dat er geen water in is, moet hij niettemin verder gaan, omdat de toevoeging van water niet behoort tot de noodzakelijkheid van dit Sacrament, zoals boven (74e Kw. 7e Art.) gezegd is. Maar gestraft moet worden degene, door wiens nalatigheid dit geschiedt. In geen geval mag men water bij de geconsecreerde wijn doen, omdat daaruit een gedeeltelijk bederf van het Sacrament zou volgen, zoals boven (77e Kw. 8e Art.) gezegd is. Maar als de priester na de consecratie bemerkt, dat er geen wijn was in de kelk, en hij ziet dat v&#243;&#243;r de nuttiging van het Lichaam, moet hij het water, dat erin mocht zijn, eruit doen en wijn met water nemen en beginnen bij de woorden van de consecratie van het Bloed. Bemerkt hij het eerst na de nuttiging van het Lichaam, dan moet hij ook nog een andere hostie nemen en ze tegelijk met het Bloed consecreren. En dat zeg ik daarom, omdat indien hij alleen de woorden van de consecratie van het Bloed zou zeggen de vereiste volgorde van consecreren niet in acht genomen zou worden en omdat zoals in de Kerkvergadering van Toledo gezegd wordt: &#171; het Offer niet als voltooid kan beschouwd worden, tenzij het in juiste orde wordt voltrokken &#187;. Indien hij nu zou beginnen met de consecratie van het Bloed en al het volgende zou herhalen, zou dit niet uitkomen, tenzij de geconsecreerde hostie erbij is, daar bij die gebeden sommige gezegden en handelingen voorkomen niet alleen voor het Bloed maar ook voor het Lichaam. Hij moet dan op het einde de nieuw geconsecreerde hostie nemen, en het Bloed, niettegenstaande dat hij reeds het in de kelk aanwezige water heeft genuttigd, want het voorschrift omtrent de voltooiing van het Sacrament is van groter gewicht, dan het gebod dat dit Sacrament nuchter ontvangen moet worden, zoals boven (2e Antw.) gezegd is. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>5</index>
  <reference>4.83.6.ad</reference>
  <nl>Ofschoon de priester zich niet herinnert alles gezegd te hebben, wat hij moest zeggen, behoeft hij daarom toch niet in de war te zijn. Immers hij die veel zegt herinnert zich niet alles, wat hij gezegd heeft, tenzij hij bij het spreken iets bemerkt als reeds gezegd, want zo alleen wordt iets onthouden. Daarom zal iemand, die met heel zijn aandacht denkt aan hetgeen hij zegt, zich later niet goed herinneren het gezegd te hebben. Dan toch wordt iets voorwerp van het geheugen, wanneer men het ziet als verleden, zoals de Wijsgeer zegt. Als het echter voor de priester niet waarschijnlijkheid vaststaat dat hij iets overgeslagen heeft wat niet noodzakelijk tot het Sacrament behoort, acht ik het niet nodig, dat hij daarmee weer begint en zo de volgorde van het Offer verandert, maar hij moet gewoon doorgaan. Is hij echter zeker, dat hij iets vergeten heeft, wat noodzakelijk tot het Sacrament behoort, nl. de vorm van de consecratie, daar de vorm even noodzakelijk is voor het Sacrament als de stof, lijkt het dat hij hetzelfde moet doen als er gezegd is bij een tekortschieten van de stof, zodat hij dan bij de vorm van de consecratie moet beginnen en al het overige opnieuw moet doen, opdat de volgorde van het Offer niet veranderd wordt. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>6</index>
  <reference>4.83.6.ad</reference>
  <nl>Het breken van de geconsecreerde hostie, alsook dat een derde gedeelte ervan in de kelk gedaan wordt, heeft betrekking op het mystiek Lichaam, evenals de vermenging met water het volk aanduidt. Daarom veroorzaakt het nalaten ervan geen onvoltooid-zijn van het Offer, zodat het nodig zou zijn iets over te doen bij de viering van dit Sacrament. </nl>
  </lemma>
<lemma>
    <liber>4</liber>
  <quaestio>83</quaestio>
  <articulus>6</articulus>
  <type>ad</type>
  <index>7</index>
  <reference>4.83.6.ad</reference>
  <nl>In een Decretaal vindt men uit het decreet van Paus Pius: &#171; Indien er door onachtzaamheid iets van het Bloed gemorst wordt op de vloerbedekking, welke de grond raakt, moet deze met de tong schoongelikt worden en moet ze verder afgeschrapt worden. Was er geen vloerbedekking, dan moet de grond afgekrabd worden en in het vuur verbrand worden en de as onder het altaar ingegraven worden. De priester moet dan veertig dagen boete doen. &#8212; Is er uit de kelk op het altaar gemorst, dan zal de priester de druppel opzuigen en drie dagen boete doen. &#8212; Is het op het altaarlinnen en wel zo, dat het tot het tweede stuk doordringt, dan zal hij vier dagen boete doen; komt het tot het derde, dan negen dagen boete. Indien het zelfs doordringt tot het vierde, dan twintig dagen. Het altaarlinnen, dat door de druppel geraakt is, moet door de dienaar driemaal boven de kelk gewassen worden; het water, waarmee gewassen is, moet dan weggenomen en bij het altaar begraven worden &#187;. Het zou ook door de priester opgedronken kunnen worden, als men er niet voor walgde zo iets te doen. Sommigen snijden verder nog het bewuste gedeelte uit het altaarlinnen en verbranden het en leggen de as bij het altaar of in het heilig putje. Er staat nog aan toegevoegd uit het Poenitentiaal van Priester Beda: &#171; Wanneer iemand ten gevolge van dronkenschap of gulzigheid de Eucharistie uitbraakt, moet hij veertig dagen boete doen, als hij leek is; geestelijken of monniken of diakens en priesters zestig dagen; een bisschop negentig dagen. Gebeurt het echter uit zwakheid, dan moet men zeven dagen boete doen &#187;. Aldaar wordt ook aangehaald uit de Kerkvergadering van Orleans: &#171; Wie niet zorgvuldig de hostie bewaart, zodat een muis of ander dier het in de kerk opeet, zal veertig dagen moeten boeten. Wie het verliest in de kerk of een deel laat vallen zonder het terug te vinden, moet dertig dagen boete doen &#187;. Een zelfde straf is, naar het schijnt, ook die priester waard door wiens nalatigheid de geconsecreerde hosties bederven. Al deze dagen zal de boeteling moeten vasten en zich van de Communie onthouden. Maar naargelang de toestand van de zaak of de persoon, kan deze boete verminderd of vermeerderd worden. Echter moet men hierop letten, dat, waar er ongeschonden hosties gevonden worden, ze eerbiedig behandeld moeten worden en zelfs genuttigd: omdat zolang de gedaanten blijven, ook het Lichaam van Christus blijft, zoals boven (76e Kw. 6e Art. 3e Antw.; 77e Kw. 4e en 5e Art.) gezegd is. De zaken, waarin ze gevonden worden, moeten verbrand worden, als het gevoegelijk kan gebeuren, en de as moet in het heilig putje gelegd worden, zoals ook van het afkrabsel van de vloer gezegd is. </nl>
  </lemma>
</summa>
